







\section{Konečnost a systematičnost důkazů}\label{section:finiteness-and-systematicity-of-proofs}

V této sekci dokážeme, že pokud existuje tablo důkaz, existuje vždy také \emph{konečný} tablo důkaz. Představíme také algoritmus, kterým nějaký tablo důkaz můžeme vždy najít, pro důkaz tohoto faktu ale budeme potřebovat Věty o korektnosti a úplnosti z následující sekce. Prozatím ukážeme, že tento algoritmus nám umožní vždy sestrojit dokončené tablo.

Všimněte si, že při redukci položky přidáváme do tabla pouze položky obsahující kratší výroky. Pokud tedy máme konečnou teorii, a neděláme zbytečné kroky (například nepřidáváme opakovaně tentýž axiom, nebo totéž atomické tablo), je snadné sestrojit dokončené tablo, které bude konečné.

Je-li teorie $T$ nekonečná, musíme ale být opatrnější. Mohli bychom nekonečně dlouho konstruovat tablo, a přitom se nikdy nedostat k redukci určité položky, nebo nikdy nepoužít některý z axiomů. Definujeme tedy konkrétní algoritmus pro konstrukci tabla, výsledku budeme říkat \emph{systematické tablo}. Myšlenka konstrukce je jednoduchá: střídáme krok redukce položky (zároveň na všech bezesporných větvích, které jí procházejí) a krokem použití axiomu. Položky procházíme po úrovních, a v rámci úrovně v pravolevém uspořádání. A axiomy teorie ve zvoleném očíslování.

\begin{definition}
Mějme položku $R$ a (konečnou nebo nekonečnou\footnote{Připomeňme, že $T$ je spočetná, neboť jazyk je (v celé kapitole) spočetný.}) teorii $T=\{\alpha_1,\alpha_2,\dots\}$. \emph{Systematické tablo} z teorie $T$ pro položku $R$ je tablo $\tau=\bigcup_{i\geq 0}\tau_i$, kde $\tau_0$ je jednoprvkové tablo s položkou $R$, a pro každé $i\geq 0$:

\begin{itemize}
    \item Nechť $P$ je nejlevější položka v co nejmenší úrovni, která není redukovaná na nějaké bezesporné větvi procházející $P$. Definujeme nejprve tablo $\tau_i'$ jako tablo vzniklé z $\tau_i$ připojením atomického tabla pro $P$ na každou bezespornou větev procházející $P$. (Pokud taková položka neexistuje, potom  $\tau_i'=\tau_i$.)
    \item Následně, $\tau_{i+1}$ je tablo vzniklé z $\tau_i'$ připojením $\mathrm{T}\alpha_i$ na každou bezespornou větev $\tau_i'$. To v případě, že $i\leq |T|$, jinak (je-li $T$ konečná a už jsme použili všechny axiomy) tento krok přeskočíme a definujeme $\tau_{i+1}=\tau_i'$.
\end{itemize}    
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lemma:systematic-is-finished}
    Systematické tablo je dokončené.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Ukážeme, že každá větev je dokončená. Sporné větve jsou dokončené. Bezesporné větve obsahují položky $\mathrm{T}\alpha_i$ (ty jsme připojili v $i$-tém kroku) a každá položka na nich je redukovaná. Vskutku, kdyby $P$ byla neredukovaná na bezesporné větvi $V$, přišla by na ni v nějakém kroku řada, neboť v úrovních nad $P$ a vlevo od $P$ existuje jen konečně mnoho položek. (Používáme zjevného faktu, že každý prefix bezesporné větve je také bezesporná větev, tedy během konstrukce $V$ nikdy není sporná.)
\end{proof}

Nyní se vraťme k otázce konečnosti důkazů:

\begin{theorem}[Konečnost sporu]\label{theorem:finiteness-of-contradiction}
    Je-li $\tau=\bigcup_{i\geq 0}\tau_i$ sporné tablo, potom existuje $n\in\mathbb N$ takové, že $\tau_n$ je sporné konečné tablo.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Uvažme množinu $S$ všech vrcholů stromu $\tau$, které nad sebou (ve stromovém uspořádání) neobsahují spor, tj. dvojici položek $\mathrm{T}\psi$, $\mathrm{F}\psi$.

    Kdyby množina $S$ byla nekonečná, podle Königova lemmatu použitého na podstrom $\tau$ na množině $S$ bychom měli nekonečnou, bezespornou větev v $S$. To by ale znamenalo, že máme i bezespornou větev v $\tau$, což je ve sporu s tím, že $\tau$ je sporné. (Podrobněji: Větev na $S$ by byla podvětví nějaké větve $V$ v $\tau$, která je sporná, tj. obsahuje nějakou (konkrétní) spornou dvojici položek, která ale existuje už v nějakém konečném prefixu $V$.)

    Množina $S$ je tedy konečná. To znamená, že existuje $d\in\mathbb N$ takové, že celá $S$ leží v hloubce nejvýše $d$. Každý vrchol na úrovni $d+1$ má tedy nad sebou spor. Zvolme $n$ tak, že $\tau_n$ už obsahuje všechny vrcholy $\tau$ z prvních $d+1$ úrovní: každá větev $\tau_n$ je tedy sporná.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{corollary:systematic-contradictory-is-finite}
    Pokud při konstrukci tabla nikdy neprodlužujeme sporné větve, např. pro systematické tablo, potom sporné tablo je konečné.
\end{corollary}
\begin{proof}
Použijeme Větu \ref{theorem:finiteness-of-contradiction}, máme $\tau=\tau_n$ neboť sporné tablo už neměníme.    
\end{proof}

\begin{corollary}[Konečnost důkazů]\label{corollary:finiteness-of-proofs}
    Pokud $T\proves\varphi$, potom existuje i \emph{konečný} tablo důkaz $\varphi$ z $T$.
\end{corollary}
\begin{proof}
Snadno plyne z Důsledku \ref{corollary:systematic-contradictory-is-finite}: stačí při konstrukci $\tau$ ignorovat kroky, které by prodloužily spornou větev.
\end{proof}

Vyslovíme zde také následující důsledek. Dokážeme ho ale až v příští sekci.

\begin{corollary}[Systematičnost důkazů]\label{corollary:systematicity-of-proofs}
    Pokud $T\proves\varphi$, potom systematické tablo je (konečným) tablo důkazem $\varphi$ z $T$.
\end{corollary}

K důkazu budeme potřebovat dvě fakta: pokud je $\varphi$ dokazatelná z $T$, potom v $T$ platí (Věta o korektnosti), tj. nemůže existovat protipříklad. A dále pokud by systematické tablo mělo bezespornou větev, znamenalo by to, že existuje protipříklad (to je klíčem k Větě o úplnosti).


\section{Korektnost a úplnost}

V této sekci dokážeme, že je tablo metoda \emph{korektní} a \emph{úplný} dokazovací systém, tj. že $T\proves\varphi$ platí právě když $T\models\varphi$.

\subsection{Věta o korektnosti}

Řekneme, model $v$ se \emph{shoduje} s položkou $P$, pokud
$P=\mathrm{T}\varphi$ a $v\models\varphi$, nebo $P=\mathrm{F}\varphi$ a $v\not\models\varphi$. Dále $v$ se shoduje s větví $V$, pokud se shoduje s každou položkou na této větvi.

Jak už jsme zmínili, design atomických tabel zaručuje, že shoduje-li se model s položkou v kořeni tabla, shoduje se s některou větví. Není těžké indukcí podle konstrukce tabla ukázat následující lemma:
\begin{lemma}\label{lemma:agrees-with-branch}
    Shoduje-li se model teorie $T$ s položkou v kořeni tabla z teorie $T$, potom se shoduje s některou větví.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Mějme tablo $\tau=\bigcup_{i\geq 0}\tau_i$ z teorie $T$ a model $v\in\M(T)$ shodující se s kořenem $\tau$, tedy s (jednoprvkovou) větví $V_0$ v (jednoprvkovém) $\tau_0$.
    
    Indukcí podle $i$ (podle kroků v při konstrukci tabla) najdeme posloupnost $V_0\subseteq V_1\subseteq\dots$ takovou, že $V_i$ je větev v tablu $\tau_i$ shodující se s modelem $v$, a $V_{i+1}$ je prodloužením $V_i$. Požadovaná větev tabla $\tau$ je potom $V=\bigcup_{i\geq 0}V_i$.
    
    \begin{itemize}
        \item Pokud $\tau_{i+1}$ vzniklo z $\tau_i$ bez prodloužení větve $V_i$, definujeme $V_{i+1}=V_i$.
        \item Pokud $\tau_{i+1}$ vzniklo z $\tau_i$ připojením položky $\mathrm{T}\alpha$ (pro nějaký axiom $\alpha\in T$) na konec větve  $V_i$, definujeme $V_{i+1}$ jako tuto prodlouženou větev. Protože $v$ je model $T$, platí v něm axiom $\alpha$, tedy shoduje se i s novou položkou $\mathrm{T}\alpha$.
        \item Nechť $\tau_{i+1}$ vzniklo z $\tau_i$ připojením atomického tabla pro nějakou položku $P$ na konec větve $V_i$. Protože se model $v$ shoduje s položkou $P$ (která leží na větvi $V_i$), shoduje se i s kořenem připojeného atomického tabla, a proto se shoduje i s některou z jeho větví. (Tuto vlastnost snadno ověříme pro všechna atomická tabla.) Definujeme $V_{i+1}$ jako prodloužení $V_i$ o tuto větev atomického tabla.\footnote{Resp. o libovolnou takovou větev: model $v$ se může shodovat s více větvemi atomického tabla.}
    \end{itemize}
\end{proof}

Nyní už můžeme dokázat Větu o korektnosti. Zkráceně řečeno, pokud by existoval důkaz a zároveň protipříklad, protipříklad by se musel shodovat s některou větví důkazu, ty jsou ale všechny sporné.

\begin{theorem}[O korektnosti]
Je-li výrok $\varphi$ tablo dokazatelný z teorie $T$, potom je $\varphi$ pravdivý v $T$, tj. $T\proves\varphi\ \Rightarrow\ T\models\varphi$.    
\end{theorem}

\begin{proof}
Dokážeme sporem. Předpokládejme, že $\varphi$ v $T$ neplatí, tj. existuje protipříklad: model $v\in\M(T)$, ve kterém $\varphi$ neplatí.

Protože je $\varphi$ dokazatelná z $T$, existuje tablo důkaz $\varphi$ z T, což je sporné tablo z $T$ s položkou $\mathrm{F}\varphi$ v kořeni. Model $v$ se shoduje s položkou $\mathrm{F}\varphi$, tedy podle Lemmatu \ref{lemma:agrees-with-branch} se shoduje s nějakou větví $V$. Všechny větve jsou ale sporné, včetně $V$. Takže $V$ obsahuje položky $\mathrm{T}\psi$ a $\mathrm{F}\psi$ (pro nějaký výrok $\psi$), a model $v$ se s těmito položkami shoduje. Máme tedy $v\models\psi$ a zároveň $v\not\models\psi$, což je spor.

\end{proof}

\subsection{Věta o úplnosti}

Ukážeme, že \emph{bezesporná} větev v \emph{dokončeném} tablo důkazu poskytuje protipříklad: model teorie $T$, který se shoduje s položkou $\mathrm{F}\varphi$ v kořeni tabla, tj. neplatí v něm $\varphi$. Takových modelů může být více, definujeme proto jeden konkrétní:

\begin{definition}[Kanonický model]\label{definition:canonical-model}
Je-li $V$ bezesporná větev dokončeného tabla, potom \emph{kanonický model} pro $V$ je model definovaný předpisem (pro $p\in\mathbb P$):
$$
v(p)=\begin{cases}
    1 \text{ pokud se na $V$ vyskytuje položka $\mathrm{T}p$,}\\
    0 \text{ jinak.}
\end{cases}
$$  
\end{definition}
\begin{lemma}\label{lemma:canonical-model-agrees}
    Kanonický model pro (bezespornou dokončenou) větev $V$ se shoduje s $V$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Ukážeme, že kanonický model $v$ se shoduje se všemi položkami $P$ na větvi $V$, a to indukcí podle struktury výroku v položce.\footnote{Připomeňme, že to znamená indukci podle hloubky stromu výroku.} Nejprve základ indukce:
\begin{itemize}
    \item Je-li $P=\mathrm{T}p$ pro nějaký prvovýrok $p\in\mathbb P$, máme podle definice $v(p)=1$; $v$ se s $P$ shoduje.
    \item Je-li $P=\mathrm{F}p$, potom se na větvi $V$ nemůže vyskytovat položka $\mathrm{T}p$, jinak by $V$ byla sporná. Podle definice máme $v(p)=0$ a $v$ se s $P$ opět shoduje.
\end{itemize}
Nyní indukční krok. Rozebereme dva případy, ostatní se dokáží obdobně.
\begin{itemize}
    \item Nechť $P=\mathrm{T}\varphi\land\psi$. Protože je $V$ dokončená větev, je na ní položka $P$ redukovaná. To znamená, že se na $V$ vyskytují i položky $\mathrm{T}\varphi$ a $\mathrm{T}\psi$. Podle indukčního předpokladu se s nimi model $v$ shoduje, tedy $v\models\varphi$ a $v\models\psi$. Takže platí i $v\models\varphi\land\psi$ a $v$ se shoduje s $P$.
    \item Nechť $P=\mathrm{F}\varphi\land\psi$. Protože je $P$ na $V$ redukovaná, vyskytuje se na $V$ položka $\mathrm{F}\varphi$ nebo položka $\mathrm{F}\psi$. Platí tedy $v\not\models\varphi$ nebo $v\not\models\psi$, z čehož plyne $v\not\models\varphi\land\psi$ a $v$ se shoduje s $P$.
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{theorem}[O úplnosti]
    Je-li výrok $\varphi$ pravdivý v teorii $T$, potom je tablo dokazatelný z $T$, tj. $T\models\varphi\ \Rightarrow\ T\proves\varphi$.    
\end{theorem}

\begin{proof}
Ukážeme, že libovolné \emph{dokončené} (tedy např. i \emph{systematické}) tablo z $T$ s položkou $\mathrm{F}\varphi$ v kořeni je nutně sporné. Důkaz provedeme sporem: kdyby takové tablo nebylo sporné, existovala by v něm bezesporná (dokončená) větev $V$. Uvažme kanonický model $v$ pro tuto větev. Protože je $V$ dokončená, obsahuje $\mathrm{T}\alpha$ pro všechny axiomy $\alpha\in T$. Model $v$ se podle Lemmatu \ref{lemma:canonical-model-agrees} shoduje se všemi položkami na $V$, splňuje tedy všechny axiomy a máme $v\models T$. Protože se ale $v$ shoduje i s položkou $\mathrm{F}\varphi$ v kořeni, máme $v\not\models\varphi$, což znamená, že $T\not\models\varphi$, spor. Tablo tedy muselo být sporné, tj. být tablo důkazem $\varphi$ z $T$.
\end{proof}

\begin{proof}[Důkaz Důsledku \ref{corollary:systematicity-of-proofs}]
Z předchozího důkazu také dostáváme `systematičnost důkazů', tj. že důkaz můžeme vždy hledat konstrukcí systematického tabla: Pokud $T\models\varphi$, tak je i systematické tablo pro položku $\mathrm{F}\varphi$ nutně sporné, a je tedy tablo důkazem $\varphi$ z $T$.
\end{proof}

\begin{exercise}
    Ověřte zbývající případy v důkazu Lemmatu \ref{lemma:canonical-model-agrees}.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Popište, jak vypadají \emph{všechny} modely shodující se s danou bezespornou dokončenou větví.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Navrhněte postup, kterým můžeme za použití tablo metody najít všechny modely dané teorie $T$.
\end{exercise}


\section{Důsledky korektnosti a úplnosti}

Věty o korektnosti a úplnosti dohromady říkají, že \emph{dokazatelnost} je totéž, co \emph{platnost}. To nám umožňuje zformulovat syntaktické analogie sémantických pojmů a vlastností.

Analogií \emph{důsledků} jsou \emph{teorémy} teorie $T$:
$$
\Thm_\mathbb P(T)=\{\varphi\in\VF_\mathbb P\mid T\proves\varphi\}
$$

\begin{corollary}[Dokazatelnost = platnost]\label{corollary:corollary-of-soundness-and-completeness}
    Pro libovolnou teorii $T$ a výroky $\varphi,\psi$ platí:
    \begin{itemize}
        \item $T\proves\varphi$ právě když $T\models\varphi$
        \item $\Thm_\mathbb P(T)=\Conseq_\mathbb P(T)$
    \end{itemize}
\end{corollary}
\begin{proof}
    Plyne okamžitě z Věty o korektnosti a z Věty o úplnosti.
\end{proof}


Ve všech definicích a větách můžeme tedy nahradit pojem `\emph{platnost}' pojmem `\emph{dokazatelnost}' (tj. symbol `$\models$' symbolem `$\proves$') a  pojem `\emph{důsledek}' pojmem `\emph{teorém}'. Například:
\begin{itemize}
    \item Teorie je \emph{sporná}, jestliže je v ní dokazatelný spor (tj. $T\proves\bot$).
    \item Teorie je \emph{kompletní}, jestliže pro každý výrok $\varphi$ je buď $T\proves\varphi$ nebo $T\proves\neg\varphi$ (ale ne obojí, jinak by byla sporná).
\end{itemize}

Uveďme ještě jeden snadný důsledek:

\begin{theorem}[O dedukci]
Pro teorii $T$ a výroky $\varphi,\psi$ platí:
$T,\varphi\proves\psi\text{ právě když }T\proves\varphi\to\psi$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Stačí dokázat $T,\varphi\models\psi\Leftrightarrow T\models\varphi\to\psi$, což je snadné.
\end{proof}

\begin{exercise}
Dokažte Větu o dedukci přímo, pomocí transformace tablo důkazů.
\end{exercise}


\section{Věta o kompaktnosti}

Důležitým důsledkem vět o korektnosti a úplnosti je také tzv. \emph{Věta o kompaktnosti}.\footnote{Slovo \emph{kompaktnost} pochází z kompaktních (tj. omezených a uzavřených) množin v Euklidovských prostorech, ve kterých lze z každé posloupnosti vybrat konvergentní podposloupnost. Můžete si představit posloupnost zvětšujících se konečných částí `konvergující' k nekonečnému celku.} Tento princip umožňuje převádět tvrzení o nekonečných objektech/procesech na tvrzení o (všech) jejich konečných částech.

\begin{theorem}[O kompaktnosti]\label{theorem:compactness-theorem}
Teorie má model, právě když každá její konečná část má model.    
\end{theorem}

\begin{proof}
Každý model teorie $T$ je zjevně modelem každé její části. Druhou implikaci dokážeme nepřímým důkazem: Předpokládejme, že $T$ nemá model, tj. je sporná, a najděme konečnou část $T'\subseteq T$, která je také sporná.

Protože je $T$ sporná, platí $T\proves\bot$ (zde potřebujeme Větu o úplnosti). Podle Důsledku \ref{corollary:finiteness-of-proofs} potom existuje \emph{konečný} tablo důkaz $\tau$ výroku $\bot$ z $T$. Konstrukce tohoto důkazu má jen konečně mnoho kroků, použili jsme tedy jen konečně mnoho axiomů z $T$. Definujeme-li $T'=\{\alpha\in T\mid \mathrm{T}\alpha\text{ je položka v tablu $\tau$}\}$, potom $\tau$ je také tablo důkaz sporu z teorie $T'$. Teorie $T'$ je tedy sporná konečná část $T$.
\end{proof}

\subsection{Aplikace kompaktnosti}

Následující jednoduchou aplikaci Věty o kompaktnosti můžete chápat jako šablonu, kterou následuje i mnoho dalších, složitějších aplikací této věty. 

\begin{corollary}\label{corollary:infinite-bipartite-compactness}
Spočetně nekonečný graf je bipartitní, právě když je každý jeho konečný podgraf bipartitní.    
\end{corollary}

\begin{proof}
    Každý podgraf bipartitního grafu je zjevně také bipartitní. Ukažme opačnou implikaci. Graf je bipartitní, právě když je obarvitelný 2 barvami. Označme barvy $0,1$.

    Sestrojíme výrokovou teorii $T$ v jazyce $\mathbb P=\{p_v\mid v\in V(G)\}$, kde hodnota výrokové proměnné $p_v$ reprezentuje barvu vrcholu $v$.
    $$  
        T=\{p_u\limplies\neg p_v\mid \{u,v\}\in E(G)\}
    $$
    Zřejmě platí, že $G$ je bipartitní, právě když $T$ má model. Podle Věty o kompaktnosti stačí ukázat, že každá konečná část $T$ má model. Vezměme tedy konečnou $T'\subseteq T$. Buď $G'$ podgraf $G$ indukovaný na množině vrcholů, o kterých se zmiňuje teorie $T'$, tj. $V(G')=\{v\in V(G)\mid p_v\in\Var(T')\}$. Protože je $T'$ konečná, je $G'$ také konečný, a podle předpokladu je 2-obarvitelný. Libovolné 2-obarvení $V(G')$ ale určuje model teorie $T'$.
\end{proof}

Základem této techniky je popis požadované vlastnosti nekonečného objektu pomocí (nekonečné) výrokové teorie. Dále si všimněte, jak z konečné části teorie sestrojíme konečný podobjekt mající danou vlastnost (v našem případě konečný podgraf, který je bipartitní).

\begin{exercise}
    Zobecněte Důsledek \ref{corollary:infinite-bipartite-compactness} pro více barev, tj. ukažte, že spočetně nekonečný graf je $k$-obarvitelný, právě když je každý jeho konečný podgraf $k$-obarvitelný. (Viz Sekce \ref{subsection:example-graph-coloring}.)
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Ukažte, že každé částečné uspořádání na spočetné množině lze rozšířit na lineární uspořádání.
\end{exercise}

\begin{exercise}
    Vyslovte a dokažte `spočetně nekonečnou' analogii Hallovy věty.
\end{exercise}

\section{(draft) Hilbertovský kalkulus}\label{section:hilbert-calculus-propositional}
\todo
Na závěr kapitoly o tablo metodě si pro srovnání ukážeme jiný dokazovací systém, tzv. \emph{hilbertovský deduktivní systém} neboli \emph{hilbertovský kalkulus}. Jde o nejstarší dokazovací systém, modelovaný podle matematických důkazů. Jak uvidíme na příkladě, dokazování je v něm poměrně pracné, hodí se tedy spíše pro teoretické účely. Jde také o korektní a úplný dokazovací systém (to ale necháme bez důkazu).

% from slides:

\begin{itemize}
    \item základní logické spojky: $\neg$, $\to$ (ostatní z nich odvozené)
    
    \item \mdef{logické axiomy} (\myblue{schémata} logických axiomů):
    \vspace{-2mm}\begin{align*}(i)& &\varphi &\to (\psi \to \varphi) \\
    (ii)& &(\varphi\to (\psi \to \chi))&\to ((\varphi \to \psi)\to(\varphi \to \chi))\qquad\qquad\qquad\qquad\phantom{\ } \\
    (iii)& &(\neg \varphi \to \neg \psi)&\to(\psi \to \varphi)
    \end{align*}
    
    \vspace{-2mm}
    kde $\varphi$, $\psi$, $\chi$ jsou libovolné formule (daného jazyka).
    \item \mdef{odvozovací pravidlo}:
    \vspace{-3mm}
    $$\frac{\varphi,\ \varphi \to \psi}{\psi}\qquad\text{\myblue{(modus ponens)}}$$
    \end{itemize}
    
    \vspace{-1mm}
    \mdef{Důkaz} (\emph{Hilbertova stylu}) formule $\varphi$ v teorii $T$ je \myblue{konečná} posloupnost
    \smallskip
    
    $\varphi_0, \dots, \varphi_n=\varphi$ formulí taková, že pro každé $i\le n$
    \begin{itemize}
    \item $\varphi_i$ je logický axiom nebo $\varphi_i \in T$ (axiom teorie), nebo
    \item $\varphi_i$ lze odvodit z předchozích formulí pomocí odvozovacího pravidla.
    \end{itemize}
    
    %$\varphi$ je \mdef{dokazatelná} v $T$, má-li důkaz z $T$. Značíme $T \vdash_{H} \varphi$, popř. $\vdash_H \varphi$ pro $T=\emptyset$.
    \medskip
    
    {\it \myblue{Poznámka}\ \ Volba axiomů a odvozovacích pravidel se v může v různých dokazovacích systémech Hilbertova stylu lišit.}
    
    \subsubsection*{Příklad a korektnost}
    Formule $\varphi$ je \mdef{dokazatelná} v $T$, má-li důkaz z $T$, značíme $T \vdash_{H} \varphi$.
    \smallskip
    
    Je-li $T=\emptyset$, značíme $\vdash_H \varphi$. Např. pro \mygreen{$T=\{\neg \varphi\}$} je \mygreen{$T \vdash_H \varphi \to \psi$} pro každé $\psi$.
    \mygreen{\vspace{-2mm}\begin{align*}
    1)& &\neg \varphi& & &\text{axiom z $T$} \\
    2)& &\neg \varphi& \to (\neg \psi \to \neg \varphi)& &\text{logický axiom $(i)$}\\
    3)& &\neg \psi &\to \neg \varphi& &\text{modus ponens z 1), 2)}\\
    4)& &(\neg \psi \to \neg \varphi)&\to(\varphi \to \psi)& &\text{logický axiom $(iii)$}\\
    5)& &\varphi &\to \psi&  &\text{modus ponens z 3), 4)}
    \end{align*}}
    
    \vspace{-4mm}
    {\bf \myblue{Věta}}\ \ {\it  Pro každou teorii $T$ a formuli $\varphi$,\ \ $T\vdash_H \varphi\ \Rightarrow\ T\models \varphi$.}
    \smallskip
    
    {\it \myblue{Důkaz}}
    \begin{itemize}
    \item Je-li $\varphi\in T$ nebo logický axiom, je $T \models \varphi$ (logické axiomy jsou tautologie),
    \item jestliže $T \models \varphi$ a $T \models \varphi \to \psi$, pak $T \models \psi$, tj. modus ponens je \myblue{korektní},
    \item tedy každá formule vyskytující se v důkazu z $T$ platí v $T$. \qed
\end{itemize}
    \medskip
    
    {\it \myblue{Poznámka}\ \ Platí i \myblue{úplnost}, tj. $T\models \varphi \Rightarrow T\vdash_H \varphi$ pro každou teorii $T$ a formuli $\varphi$.}

% :from slides


% \subsection*{Hilbert's calculus}
%     The \emph{Hilbert's propositional calculus} is a proof system for propositional logic where 
%     \begin{itemize}
%         \item we only use the logical connectives $\neg,\to$
%         \item we have the following (schemes of) \emph{logical axioms}:
%         \begin{enumerate}[(i)]
%             \item $\varphi \to (\psi \to \varphi)$
%             \item $(\varphi\to (\psi \to \chi)) \to ((\varphi \to \psi)\to(\varphi \to \chi))$
%             \item $(\neg \varphi \to \neg \psi)\to(\psi \to \varphi)$
%         \end{enumerate}
%         \item and the following \emph{rule of inference}:
%         $$\frac{\varphi,\ \varphi \to \psi}{\psi}$$
%         i.e. ``from $\varphi$ and $\varphi\to\psi$ infer $\psi$'' (called ``modus ponens'')
%     \end{itemize}
%     In Hilbert's calculus, a \emph{proof} of a proposition $\varphi$ from a theory $T$ is a finite sequence $\varphi_0,\dots,\varphi_n=\varphi$ of formulas such that for every $i\leq n$,
%     \begin{itemize}
%     \item $\varphi_i$ is a logical axiom, or 
%     \item $\varphi_i \in T$ (an axiom of the theory), or
%     \item $\varphi_i$ can be inferred from a pair of preceding propositions $\varphi_j$, $\varphi_k$ ($j<i,k<i$) by applying the rule of inference.
%     \end{itemize}
%     If such a proof exists, we write $T\ \vdash_H\ \varphi$.