\section{Izomorfismus struktur}\label{section:isomorphism-of-structures}

Podívejme se blíže na pojem \alert{izomorfismu struktur}, který zobecňuje izomorfismus grafů, vektorových prostorů, apod. Neformálně řečeno, struktury jsou \alert{izomorfní}, pokud se liší jen pojmenováním konkrétních prvků.

\begin{definition}
Mějme struktury $\A,\B$ jazyka $L=\langle\mathcal R,\mathcal F\rangle$. \alert{Izomorfismus $\A$ a $\B$} (nebo `$\A$ \alert{na} $\B$') je bijekce $h\colon A\to B$ splňující následující vlastnosti:
\begin{itemize}
    \item Pro každý ($n$-ární) funkční symbol $f\in\mathcal F$ a pro všechna $a_i\in A$ platí:
    $$
    h(f^\A(a_1,\dots,a_n))=f^\B(h(a_1),\dots,h(a_n))
    $$
    (Speciálně, je-li $c\in\mathcal F$ konstantní symbol, platí $h(c^\A)=c^\B$.)
    \item Pro každý ($n$-ární) relační symbol $R\in\mathcal R$ a pro všechna $a_i\in A$ platí:
    $$
    R^\A(a_1,\dots,a_n)\ \text{ právě když }\ R^\B(h(a_1),\dots,h(a_n))
    $$
\end{itemize}
Pokud existuje, říkáme, že $\A$ a $\B$ jsou \alert{izomorfní} (nebo `$\A$ je \alert{izomorfní s $\B$ via $h$}') a píšeme $\A\simeq\B$ (nebo $\A\simeq_h\B$). \alert{Automorfismus} $\A$ je izomorfismus $\A$ na $\A$.
\end{definition}

Všimněte si, že relace `býti izomorfní' je ekvivalence. Ukažme si jeden příklad:

\begin{example}
    Je-li $|X|=n$, je potenční algebra $\underline{\mathcal P(X)}=\langle \mathcal P(X),-,\cap,\cup,\emptyset,X\rangle$ izomorfní s Booleovou algebrou  $\underline{2^n}=\langle \{0,1\}^n,-_n,\land_n,\lor_n,(0,\dots,0),(1,\dots,1)\rangle$ (kde operace aplikujeme po složkách) via $h(A)=\chi_A$, kde $\chi_A$ je charakteristický vektor podmnožiny $A\subseteq X$.
\end{example}

Nyní ukážeme, že izomorfismus je bijekce `zachovávající sémantiku':

\begin{proposition}
Mějme struktury $\A,\B$ jazyka $L=\langle\mathcal R,\mathcal F\rangle$. Bijekce $h\colon A\to B$ je izomorfismus $\A$ a $\B$, právě když platí následující:
\begin{enumerate}[(i)]
    \item pro každý $L$-term $t$ a ohodnocení proměnných $e:\Var\to A$:
    $$
    h(t^\A[e])=t^\B[e\circ h]
    $$
    \item pro každou $L$-formuli $\varphi$ a ohodnocení proměnných $e:\Var\to A$:
    $$
    \A\models \varphi[e]\ \text{ právě když }\ \B\models\varphi[e\circ h]
    $$
\end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
    Je-li $h$ izomorfismus, vlastnosti snadno dokážeme indukcí podle struktury termu resp. formule. Naopak, je-li $h$ bijekce splňující (i) a (ii), dosazením $t=f(x_1,\dots,x_n)$ resp. $\varphi=R(x_1,\dots,x_n)$ dostáváme vlastnosti z definice izomorfismu.
\end{proof}

Jako okamžitý důsledek dostáváme fakt, že izomorfní struktury jsou elementárně ekvivalentní:

\begin{corollary}\label{corollary:isomorphic-implies-elementarily-equivalent}
    Pokud $\A\simeq\B$, potom $\A\equiv\B$.
\end{corollary}

\begin{remark}
    Obrácená implikace ale obecně neplatí, například pro uspořádané množiny racionálních a reálných čísel platí $\langle\mathbb Q,\leq \rangle\equiv\langle\mathbb R,\leq\rangle$ ale $\langle\mathbb Q,\leq \rangle\not\simeq \langle \mathbb R,\leq\rangle$ neboť $\mathbb Q$ je spočetná množina zatímco $\mathbb R$ není (neexistuje tedy mezi nimi žádná bijekce).
\end{remark}

Pro konečné modely ale platí, že izomorfismus je totéž co elementární ekvivalence, máme-li jazyk s rovností, jak dokážeme v následujícím tvrzení:

\begin{proposition}
    Je-li $L$ jazyk s rovností a $\A,\B$ konečné $L$-struktury, potom platí:
    $$
    \A\simeq\B\ \text{ právě když }\ \A\equiv\B
    $$
\end{proposition}
\begin{proof}
    Jednu implikaci jsme dokázali v Důsledku \ref{corollary:isomorphic-implies-elementarily-equivalent}. Předpokládejme, že $\A\equiv\B$ a ukažme, že existuje izomorfismus $\A$ na $\B$. Protože je jazyk s rovností, můžeme vyjádřit sentencí, že `existuje právě $n$ prvků'. Z toho plyne, že $|A|=|B|$.

    Označme jako $\A'$ expanzi $\A$ o jména prvků z $A$; jde o strukturu v jazyce $L'=L\cup\{c_a\mid a\in A\}$. Ukážeme, že $\B$ lze expandovat na $L'$-strukturu $\B$ tak, že $\A'\equiv \B'$. Potom, jak lze snadno ověřit, je zobrazení $h(a)= c_a^{\B'}$ izomorfismem $\A'$ na $\B'$, a tedy i izomorfismem jejich $L$-reduktů a $\A\simeq\B$.

    Stačí ukázat, že pro každé $c_a^{\A'}=a\in A$ existuje prvek $b\in B$ takový, že pro expanze o interpretaci konstantního symbolu $c_a$ platí $\langle  \A,a\rangle\equiv\langle\B,b\rangle$. Označme jako $\Omega$ množinu formulí $\varphi(x)$ takových, že $\langle \A,a\rangle \models \varphi(x/c_a)$, neboli $\A\models \varphi[e(x/a)]$. Protože je $A$ konečná množina, existuje konečně mnoho formulí $\varphi_1(x),\dots,\varphi_m(x)$ takových, že pro každou formuli $\varphi \in \Omega$ existuje $i$ takové, že $\A\models \varphi\liff\varphi_i$. Potom i $\B\models\varphi\liff\varphi_i$ (neboť $\A\equiv\B$, stačí vzít generální uzávěr této formule, což je sentence).
    
    Protože v $\A$ platí sentence $(\exists x)\bigwedge_{i=1}^m\varphi_i$ (je splněna díky prvku $a\in A$) a $\B\equiv\A$, máme i $\B\models (\exists x)\bigwedge_{i=1}^m\varphi_i$. Jinými slovy, existuje $b\in B$ takové, že $\B\models (\exists x)\bigwedge_{i=1}^m\varphi_i[e(x/b)]$. Tedy pro každou $\varphi\in \Omega$ platí $\B\models \varphi[e(x/b)]$, tj. $\langle\mathcal{B},b\rangle\models \varphi(x/c_a)$, což jsme chtěli dokázat.
\end{proof}

\begin{corollary}
    Pokud má kompletní teorie v jazyce s rovností konečný model, potom jsou všechny její modely izomorfní.
\end{corollary}


\subsection{Definovatelnost a automorfismy}

Připomeňme si pojem definovatelné množiny, viz Sekce \ref{section:definability}. Ukážeme si užitečnou vlastnost definovatelných množin: jsou uzavřené (`invariantní') na automorfismy dané struktury. 

Nikoho nepřekvapí, že při automorfismu se musí izolovaný vrchol daného grafu zobrazit na izolovaný vrchol, vrchol stupně 4 na vrchol stejného stupně, nebo třeba trojice vrcholů, která tvoří trojúhelník, na trojúhelník. To nám může pomoci například při hledání automorfismů.

\begin{proposition}
    Je-li $D\subseteq A^n$ definovatelná ve struktuře $\A$, potom pro každý automorfismus $h\in\Aut(\A)$ platí $h[D]=D$ (kde $h[D]$ značí $\{(h(\overline{a})\mid\overline{a}\in D\}$).

    Je-li $D$ definovatelná s parametry $\overline{b}$, platí totéž pro automorfismy identické na $\overline{b}$, tj. takové, že $h(\overline{b})=\overline{b}$ (neboli $h(b_i)=b_i$ pro všechna $i$).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Ukážeme jen verzi s parametry. Nechť $D=\varphi^{\A,\overline{b}}(\overline{x},\overline{y})$. Potom pro každé $\overline{a}\in A^n$ platí následující ekvivalence:
\begin{align*}
\overline{a}\in D\ 
&\Leftrightarrow\ \A\models \varphi[e(\overline{x}/\overline{a},\overline{y}/\overline{b})]\\
&\Leftrightarrow\  \A\models \varphi[(e\circ h)(\overline{x}/\overline{a},\overline{y}/\overline{b})]\\
&\Leftrightarrow\ \A\models \varphi[e(\overline{x}/h(\overline{a}),\overline{y}/h(\overline{b}))]\\
&\Leftrightarrow\ \A\models \varphi[e(\overline{x}/h(\overline{a}),\overline{y}/\overline{b})]\\
&\Leftrightarrow\ h(\overline{a})\in D.
\end{align*}
\end{proof}

\begin{example}
    Uvažme následující graf $\mathcal G$. Najděme všechny množiny definovatelné z $\mathcal G$ s parametrem $0$, tj. množinu 
    $\mathrm{Df}^1(\mathcal G,\{0\})$. 
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle,fill=blue!10,draw,minimum size=0.5cm,node distance=1.5cm}]
        \node (1) {$1$};
        \node[below left of=1](0) {$0$};
        \node[below right of=0] (4) {$4$};
        \node[right of=4] (3) {$2$};
        \node[right of=1] (2) {$3$};
        \path[draw] (0) -- (1) -- (2) -- (3) -- (4) -- (0);
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
    Tento graf má jediný netriviální automorfismus zachovávající vrchol $0$: $h(i)=(5-i) \bmod 5$. Jeho \alert{orbity} jsou $\{0\}$, $\{1,4\}$, a $\{2,3\}$. Tyto množiny jsou definovatelné:
    \begin{itemize}
        \item $\{0\}$ je definované formulí $x=y$, tj. $(x=y)^{\mathcal G,\{0\}}=\{0\}$,
        \item $\{1,4\}$ lze definovat pomocí formule $E(x,y)$, a
        \item $\{2,3\}$ formulí $\neg E(x,y)\land \neg x=y$.
    \end{itemize}
    Množina $\mathrm{Df}^1(\mathcal G,\{0\})$ je podalgebra potenční algebry $\underline{\mathcal P(V(\mathcal G))}$, musí tedy být uzavřená na doplněk, sjednocení, průnik, a obsahovat $\emptyset$ a $V(\mathcal G)$. Podalgebra generovaná $\{\{0\},\{1,4\},\{2,3\}\}$ už ale obsahuje všechny podmnožiny zachovávající automorfismus $h$. Dostáváme:
    $$
    \mathrm{Df}^1(\mathcal G,\{0\})=\{\emptyset, \{0\}, \{1,4\}, \{2,3\}, \{0,1,4\}, \{0,2,3\}, \{1,4,2,3\}, \{0,1,2,3,4\}\}
    $$
\end{example}

\begin{exercise}
    Uvažme následující graf. Najděte všechny automorfismy. Určete, které podmnožiny jsou definovatelné, uveďte definující formule. Které binární relace jsou definovatelné?
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[every node/.style={circle,fill=blue!10,draw,minimum size=0.5cm,node distance=1.5cm}]
            \node (1) {$1$};
            \node[right of=1] (2) {$2$};
            \node[below of=2] (3) {$3$};
            \node[left of=3] (4) {$4$};
            \path[draw] (1) -- (2) -- (3) -- (4) -- (1) -- (3);
            \node[right of=3] (5) {$5$};
            \path[draw] (2) -- (5) -- (3);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{exercise}


\section{$\omega$-kategorické teorie}\label{section:categoricity}

Nyní se podíváme na teorie, které mají jediný spočetně nekonečný model (až na izomorfismus), říkáme jim \alert{$\omega$-kategorické}.\footnote{Symbol $\omega$ se používá pro nejmenší nekonečné \alert{ordinální} číslo, jinými slovy, pro množinu všech přirozených čísel.}

\begin{definition}[Izomorfní spektrum, $\kappa$-kategoricita]
    \alert{Izomorfní spektrum} teorie $T$ je počet $
    I(\kappa,T)$ modelů $T$ kardinality $\kappa$ až na izomorfismus, pro každou kardinalitu $\kappa$ (včetně \alert{transfinitních}).     Teorie $T$ je \alert{$\kappa$-kategorická}, pokud $
    I(\kappa,T)=1$.
\end{definition}

Nadále nás bude zajímat jen případ $\kappa=\omega$, totiž teorie s jediným spočetně nekonečným modelem (až na izomorfismus). Jako příklad uveďme teorii hustého lineárního uspořádání bez konců:

\begin{proposition}
    Teorie DeLO je $\omega$-kategorická.
\end{proposition}
\begin{proof}
Vezměme dva spočetně nekonečné modely $\A,\B$ a očíslujme jejich prvky: $A=\{a_i\mid i\in\mathbb N\}$, $B=\{b_i\mid i\in\mathbb N\}$. Indukcí podle $n$ lze díky hustotě nalézt posloupnost $h_0\subseteq h_1\subseteq h_2\subseteq\dots$ prostých (parciálních) funkcí z $A$ do $B$, takových, že $\{a_0,\dots,a_{n-1}\}\subseteq\dom h_n$, $\{b_0,\dots,b_{n-1}\}\subseteq\rng h_n$,\footnote{Zde $\dom$ značí \alert{doménu} a $\rng$ značí \alert{obor hodnot (`range')} funkce.} a \alert{zachovávají uspořádání}\footnote{Tj. je-li $a_i,a_j\in\dom h_n$, potom $a_i\leq^\A a_j$ právě když $h(a_i)\leq^\B h(a_j)$.} Potom $\A\simeq\B$ via $h=\bigcup_{n\in\mathbb N}h_n$.
\end{proof}

\begin{corollary}
Izomorfní spektrum teorie DeLO* je následující:
$$
I(\kappa,DeLO^*)=\begin{cases}
    0 &\text{pro }\kappa\in\mathbb{N},\\
    4 &\text{pro }\kappa=\omega.
\end{cases}
$$
Spočetné modely až na izomorfismus jsou například:
$$ 
\mathbb Q=\langle \mathbb Q,\leq\rangle\simeq\mathbb Q\upharpoonright(0,1), \ \mathbb Q\upharpoonright(0,1], \ \mathbb Q \upharpoonright [0,1), \ \mathbb Q \upharpoonright [0,1]
$$
\end{corollary}

\begin{proof}
Husté uspořádání jistě nemůže být konečné. Izomorfismus musí zobrazit nejmenší prvek na nejmenší prvek, a největší na největší.
\end{proof}

Pojem \alert{$\omega$-kategoricity} lze chápat jako zeslabení pojmu \alert{kompletnosti}. Platí následující užitečné kritérium:

\begin{theorem}[$\omega$-kategorické kritérium kompletnosti]
Mějme $\omega$-kategorickou teorii $T$ ve spočetném jazyce $L$. Je-li
\begin{itemize}
    \item $L$ bez rovnosti, nebo
    \item $L$ s rovností a $T$ nemá konečné modely,
\end{itemize}
potom je teorie $T$ kompletní.
\end{theorem}
\begin{proof}
Pro jazyk bez rovnosti víme z Důsledku \ref{corollary:loewenheim-skolem-without-equality} Löwenheim-Skolemovy věty, že každý model je elementárně ekvivalentní nějakému spočetně nekonečnému modelu. Ten je ale až na izomorfismus jediný, takže všechny modely jsou elementárně ekvivalentní, což je sémantická definice kompletnosti.

Máme-li jazyk s rovností, použijeme podobně Důsledek \ref{corollary:loewenheim-skolem-with-equality} a dostaneme, že všechny nekonečné modely jsou elementárně ekvivalentní. Mohly by existovat elementárně neekvivalentní konečné modely, to jsme ale zakázali.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{corollary:complete-simple-extensions-of-delo}
    Teorie $\DeLO$, $\DeLO^+$, $\DeLO^-$, a $\DeLO^\pm$ jsou kompletní. Jsou to všechny (navzájem neekvivalentní) kompletní jednoduché extenze teorie $DeLO^*$.
\end{corollary}

\begin{remark}
Analogické kritérium platí i pro kardinality $\kappa$ větší než $\omega$.
\end{remark}


\section{Axiomatizovatelnost}\label{section:axiomatizability}

Na závěr této kapitoly se podíváme, za jakých okolností lze `popsat' (\alert{axiomatizovat}) třídu modelů respektive teorii. Zajímat nás bude také kdy si vystačíme s konečně mnoha axiomy, a kdy to lze pomocí otevřených axiomů (kterých může být i nekonečně mnoho). Srovnejte s Tvrzením \ref{proposition:axiomatize-in-DNF-CNF} z výrokové logiky. 

\begin{definition}[Axiomatizovatelnost]
Mějme třídu struktur $K\subseteq\M_L$ v nějakém jazyce $L$. Říkáme, že $K$ je
\begin{itemize}
    \item \alert{axiomatizovatelná}, pokud existuje $L$-teorie $T$ taková, že $\M_L(T)=K$,
    \item \alert{konečně axiomatizovatelná}, pokud je axiomatizovatelná konečnou teorií, a
    \item \alert{otevřeně axiomatizovatelná}, pokud je axiomatizovatelná otevřenou teorií.
\end{itemize}
O $L$-teorii $T'$ říkáme, že je \alert{konečně} resp. \alert{otevřeně axiomatizovatelná}, pokud to platí o třídě modelů $K=\M_L(T')$.
\end{definition}

\begin{example}
    Uveďme několik příkladů:
    \begin{itemize}
        \item grafy nebo částečná uspořádání jsou konečně i otevřeně axiomatizovatelné,
        \item tělesa jsou konečně, ale ne otevřeně axiomatizovatelná,
        \item nekonečné grupy jsou axiomatizovatelné, ale ne konečně,
        \item konečné grafy nejsou axiomatizovatelné.
    \end{itemize}
    Proč tomu tak je ukážeme níže.
\end{example}

Začněme jednoduchým faktem:

\begin{observation}
    Je-li $K$ axiomatizovatelná, musí být uzavřená na elementární ekvivalenci.  
\end{observation}

Z věty o kompaktnosti snadno získáme následující tvrzení, pomocí kterého lze ukázat neaxiomatizovatelnost např. konečných grafů, konečných grup, konečných těles.

\begin{theorem}
    Pokud má teorie libovolně velké konečné modely, potom má i nekonečný model. V tom případě není třída všech jejích konečných modelů axiomatizovatelná.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Je-li jazyk bez rovnosti, stačí vzít kanonický model pro některou bezespornou větev v tablu z $T$ pro položku $\F\bot$ ($T$ je bezesporná, neboť má model(y), tedy tablo není sporné).     
    
    Mějme jazyk s rovností a označme jako $T'$ následující extenzi teorie $T'$ do jazyka rozšířeného o spočetně mnoho nových konstantních symbolů $c_i$:
    $$
    T'=T \cup \{\neg c_i = c_j \mid i\neq j\in\mathbb N\}
    $$
    Každá konečná část teorie $T'$ má model: nechť $k$ je největší takové, že symbol $c_k$ se vyskytuje v $T'$. Potom stačí vzít libovolný alespoň $(k+1)$-prvkový model $T$ a interpretovat konstanty $c_0,\dots,c_k$ jako navzájem různé prvky tohoto modelu.

    Dle věty o kompaktnosti má potom i $T'$ model. Ten je nutně nekonečný. Jeho redukt na původní jazyk (zapomenutí konstant $c_i^\A$) je nekonečným modelem $T$.
\end{proof}

\begin{remark}
    Třída všech \alert{nekonečných} modelů teorie ale je vždy axiomatizovatelná, máme-li jazyk s rovností: stačí k teorii přidat pro každé $n\in\mathbb N$ axiom vyjadřující `existuje alespoň $n$ prvků'.
\end{remark}


\subsection{Konečná axiomatizovatelnost}

Ukážeme následující kritérium konečné axiomatizovatelnosti: jak třída struktur $K$ tak i $\overline{K}$ musí být axiomatizovatelné.

\begin{theorem}[O konečné axiomatizovatelnosti]\label{theorem:finite-axiomatizability}
    Mějme třídu struktur $K\subseteq \M_L$ a uvažme také její doplněk $\overline{K}=\M_L\setminus K$. Potom $K$ je konečně axiomatizovatelná, právě když $K$ i $\overline{K}$ jsou axiomatizovatelné.   
\end{theorem}
\begin{proof}
Je-li $K$ konečně axiomatizovatelná, potom je axiomatizovatelná i konečně mnoha sentencemi $\varphi_1,\dots,\varphi_n$ (nahradíme formule jejich generálními uzávěry). Jako axiomatizaci $\overline{K}$ stačí vzít sentenci $\psi=\neg(\varphi_1\land\varphi_2\land\dots\land\varphi_n)$. Zřejmě platí $\M(\psi)=\overline{K}$.

Naopak, nechť $T$ a $S$ jsou teorie takové, že $\M(T)=K$ a $\M(S)=\overline{K}$. Uvažme teorii $T\cup S$. Tato teorie je sporná, neboť:
$$
\M(T\cup S)=\M(T)\cap \M(S)=K\cap\overline{K}=\emptyset
$$
Podle věty o kompaktnosti\footnote{Vidíte, jak je užitečná!} existují konečné podteorie $T'\subseteq T$ a $S'\subseteq S$ takové, že:
$$
\emptyset = \M(T'\cup S')=\M(T')\cap \M(S')
$$
Nyní si všimněme, že platí
$$
\M(T)\subseteq \M(T')\subseteq \overline{\M(S')}\subseteq \overline{\M(S)}=\M(T)
$$
tím jsme dokázali, že $M(T)=M(T')$, tj. teorie $T'$ je hledanou konečnou axiomatizací $K$.
\end{proof}

Jako aplikaci si dokážeme, že tělesa charakteristiky 0 nejsou konečně axiomatizovatelná.

\subsubsection*{Příklad: tělesa charakteristiky 0}
 
Nechť $T$ je teorie těles. Charakteristika tělesa je nejmenší počet jedniček, které je třeba sečíst, abychom dostali nulu (v tom případě musí být charakteristika prvočíslo---dokažte si!), nebo, pokud nikdy nedostaneme sčítáním jedniček nulu, říkáme že je charakteristika 0. Trochu formálněji:

\begin{definition}[Charakteristika tělesa]
Říkáme, že těleso $\A=\langle A,+,-,0,\cdot,1 \rangle$ je
\begin{itemize}
    \item \alert{charakteristiky $p$}, je-li $p$ nejmenší prvočíslo takové, že $\A\models p1=0$, kde $p1$ označuje term $1+1+\dots+1$ s $p$ jedničkami, nebo
    \item \alert{charakteristiky 0}, pokud není charakteristiky $p$ pro žádné prvočíslo $p$.
\end{itemize}
\end{definition}
Nechť $T$ je teorie těles. Potom třída těles charakteristiky $p$ je konečně axiomatizována teorií $T\cup \{p1=0\}$. Třída těles charakteristiky 0 je axiomatizována následující (nekonečnou) teorií:
$$
T'=T\cup \{\neg\, p1=0\mid p\text{ je prvočíslo}\}
$$
Konečná axiomatizace ale neexistuje.

\begin{proposition}
Třída $K$ těles charakteristiky $0$ není konečně axiomatizovatelná.   
\end{proposition}
\begin{proof}
Díky Větě \ref{theorem:finite-axiomatizability} stačí ukázat, že $\overline{K}$ (sestávající z těles nenulové charakteristiky a struktur, které nejsou tělesa) není axiomatizovatelná, což dokážeme sporem. Nechť existuje teorie $S$ taková, že $\M(S)=\overline{K}$. Potom teorie 
$S'=S\cup T'$ má model, neboť každá její konečná část má model: stačí vzít těleso prvočíselné charakteristiky větší než jakékoliv $p$ z axiomu $T'$ tvaru $\neg\, p1=0$. Nechť $\A$ je model $S'$. Potom je i $\A\in\M(S)=\overline{K}$. Zároveň je ale $\A\in\M(T')=K$, což je spor.
\end{proof}

\subsection{Otevřená axiomatizovatelnost}

Pro otevřenou axiomatizovatelnost existuje jednoduché sémantické kritérium: třída jejích modelů musí být uzavřená na podstruktury. Platí dokonce ekvivalence, dokážeme ale jen jednu implikaci (důkaz druhé je obtížnější).

\begin{theorem}\label{theorem:open-axiomatizability}
Pokud je teorie $T$ otevřeně axiomatizovatelná, potom je každá podstruktura modelu $T$ také modelem $T$.   
\end{theorem}

\begin{remark}
    Platí i obrácená implikace: Je-li každá podstruktura modelu $T$ také modelem, potom je $T$ otevřeně axiomatizovatelná. Důkaz zde ale neuvedeme.
\end{remark}

\begin{proof}
Nechť $T'$ je otevřená axiomatizace $T$. Mějme model $\A\models T'$  a podstrukturu $\B\subseteq\A$. Pro každou formuli $\varphi\in T'$ platí $\B\models\varphi$ (neboť $\varphi$ je otevřená), tedy i $\B\models T'$.  
\end{proof}

\begin{example}
    Uveďme několik příkladů:
    \begin{itemize}
        \item Teorie DeLO není otevřeně axiomatizovatelná, například žádná konečná podstruktura modelu DeLO nemůže být hustá.
        \item Teorie těles není otevřeně axiomatizovatelná, podstruktura $\mathbb Z\subseteq\mathbb Q$ tělesa celých čísel není tělesem, v $\mathbb Z$ neexistuje inverzní prvek vůči násobení k číslu $2$.
        \item Pro dané $n\in\mathbb N$ jsou nejvýše $n$-prvkové grupy otevřeně axiomatizovatelné(podgrupy jsou jistě také nejvýše $n$-prvkové). Jako otevřenou axiomatizaci lze vzít následující extenzi (otevřené) teorie grup $T$:
        $$
        T\cup \{\bigvee_{1\leq i<j\leq n+1}x_i=x_j\}
        $$
    \end{itemize}
\end{example}
