\documentclass{beamer}

\input{slides-header.tex}

\title{Devátá přednáška}
\subtitle{NAIL062 Výroková a predikátová logika}
\author{Jakub Bulín (KTIML MFF UK)}
% \institute{KTIML MFF UK}
\date{Zimní semestr 2024}


\begin{document}


\maketitle


\begin{frame}{Devátá přednáška}

    \textbf{Program}
        \begin{itemize}
            \item úvod do rezoluce v predikátové logice
            \item skolemizace
        \end{itemize}

    \textbf{Materiály}

        \href{https://github.com/jbulin-mff-uk/nail062/raw/main/lecture/lecture-notes/lecture-notes.pdf}{\alert{\textbf{Zápisky z přednášky}}}, Sekce 7.5-7.6 z Kapitoly 7, Sekce 8.1-8.2 z Kapitoly 8

\end{frame}


\section{\sc Kapitola 8: Rezoluce v predikátové logice}


\section{8.1 Úvod}


\begin{frame}{Rezoluce v predikátové logice}

    $T\models\varphi$? {\Large$\rightsquigarrow$} $T\cup\{\neg \varphi\}$ {\Large$\rightsquigarrow$} CNF formule $S$ {\Large$\rightsquigarrow$} rezoluční zamítnutí

    \begin{itemize}
        \item[] (pozor: $\varphi$ musí být \alert{sentence}!)        
        \item \alert{literál} je \alert{atomická formule} $R(t_1,\dots,t_n)$ nebo její negace
        \item \alert{klauzule} je konečná množina literálů, \alert{formule} množina klauzulí
        \item otevřenou formuli snadno převedeme do CNF, i univerzální kvantifikátor na začátku:{\small\myexampleinline{
            $(\forall x)(P(x)\lor \neg Q(x))\sim \{P(x),\neg Q(x)\}$
            }}
        \item co s existenčními kvantifikátory? nové symboly pro `svědky'
        {\small\myexampleinline{
        $(\exists x)(P(x)\lor \neg Q(x))\rightsquigarrow \{P(c),\neg Q(c)\}$
        }} ``\alert{skolemizace}''
        \item není ekvivalentní, ale zachovává \alert{[ne]splnitelnost}, to nám stačí
        \item rezoluční krok? literály nemusí být stejné, stačí \alert{unifikovatelné}
        {\myexampleinline{
        z klauzulí $\{P(x),\neg Q(x)\}$ a $\{Q(f(c))\}$ odvodíme $\{P(f(c))\}$
        }}
        \item \alert{unifikace} je substituce $\{x/f(c)\}$
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Příklady}
    
    1. \myexampleinline{
        $T=\{(\forall x)P(x),(\forall x)(P(x)\limplies Q(x))\}$, $\varphi=(\exists x)Q(x)$
    }
    $$\neg\varphi=\neg(\exists x)Q(x)\sim(\forall x)\neg Q(x)\sim\neg Q(x)$$ 
    $T\cup\{\neg \varphi\}$ je \alert{ekvivalentní} \myalertinline{\small
        $S = \{\{P(x)\},\{\neg P(x),Q(x)\},\{\neg Q(x)\}\}$
    }
    rezoluční zamítnutí: představte si $p$ místo $P(x)$, $q$ místo $Q(x)$

    2. \myexampleinline{
        $T=\{(\forall x)(\exists y)R(x,y),R(x,y)\limplies Q(x)\}$, $\varphi=(\exists x)Q(x)$
    }
    $$
    T\cup\{\neg \varphi\}\sim\{(\forall x)(\exists y)R(x,y),\neg R(x,y)\lor Q(x),\neg Q(x)\}
    $$
    formuli \alert{$(\forall x)(\exists y)R(x,y)$} nahradíme \alert{$R(x,f(x))$}, kde $f$ je nový unární funkční symbol (reprezentuje \alert{výběr svědka}):

    \myalertmath{
    $$
    S = \{\{R(x,f(x))\},\{\neg R(x,y),Q(x)\},\{\neg Q(x)\}\}
    $$
    }

    není ekvivalentní, ale \alert{ekvisplnitelná} (zde obě nesplnitelné), vidíme po \alert{substituci $y/f(x)$}, která \alert{unifikuje} $R(x,f(x))$ a $R(x,y)$
 
\end{frame}


\begin{frame}{Unifikace}

    \myexamplemath{
        $$
        S = \{\{R(x,f(x))\},\{\neg R(x,y),Q(x)\},\{\neg Q(x)\}\}
        $$
    }

    \begin{itemize}
        \item na \alert{úrovni výrokové logiky} (\alert{ground level}):
        \myalertmath{ 
        $$
        \{\{r\},\{\neg p,q\},\{\neg q,p\},\{\neg q\}\}
        $$
        }
        není nesplnitelné! musíme využít, že $R(x,f(x))$ a $R(x,y)$ mají `podobnou strukturu' (jsou \alert{unifikovatelné})
        \item klauzule $\{\neg R(x,y),Q(x)\}$ platí i po provedení libovolné substituce: \alert{$\{\neg R(x/t),Q(x/t)\}$} je důsledek $S$ pro lib. term $t$
        \item představme si `přidání' všech takto získaných klauzulí do $S$: potom už je na ground level nesplnitelné (ale nekonečné)
        \item \alert{unifikační algoritmus} nám dá správnou substituci \myalertinline{
            $y/f(x)$
        }
        \item zahrneme už do \alert{rezolučního pravidla}, tedy \alert{rezolventou} klauzulí $\{P(c)\}$ a $\{\neg P(x),Q(x)\}$ bude klauzule $\{Q(c)\}$.
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{Rezoluční pravidlo}
    
    \begin{itemize}

        \item zahrnuje aplikaci unifikace
        \item lze vybrat \alert{více literálů najednou}, ale musí být unifikovatelné:
        
        \bigskip

        např. z \myexampleinline{
        $\{R(x,f(x)),R(g(y),z)\},\{\neg R(g(c),u),P(u)\}$
        } odvodíme rezolventu \myalertinline{
            $\{P(f(g(c)))\}$
        } za použití \alert{unifikace} 

        \medskip

        \myalertmath{
            $$
            \{x/g(c),y/c,z/f(g(c)),u/f(g(c))\}
            $$
        }

        \bigskip

        \item budeme vyžadovat disjunktní množiny proměnných v klauzulích; lze přejmenovat, proměnné mají \alert{lokální význam}:
        $$
        \models(\forall x)(\psi \land \chi) \leftrightarrow (\forall x)\psi \land (\forall x)\chi
        $$
        
    \end{itemize}

\end{frame}


\section{8.2 Skolemizace}


\begin{frame}{Ekvisplnitelná otevřená teorie}

    \begin{itemize}
        \item teorie $T$ v jazyce $L$ a $T'$ v (ne nutně stejném) jazyce $L'$ jsou  \alert{ekvisplnitelné}, pokud platí: $T$ má model $\Leftrightarrow$ $T'$ má model
        \item zajímá nás jen [ne]splnitelnost (dokazujeme sporem)
        \item pro převod do CNF a rezoluci potřebujeme otevřené formule 
    \end{itemize}

    \myblock{
    \textbf{Cíl:} Ke každé teorii $T$ sestrojíme \alert{ekvisplnitelnou, otevřenou} $T'$.
    }

    \begin{enumerate}
        \item převod do \alert{prenexní normální formy} (vytkneme kvantifikátory)
        \item nahradíme generálními uzávěry \myalertinline{(potřebujeme sentence!)}
        \item nahradíme sentence \alert{Skolemovými variantami} (odstranění $\exists$)
        \item odstraníme zbývající $\forall$, máme otevřené formule
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Prenexní normální forma}

    
    \myblock{Formule $\varphi$ je v \alert{prenexní normální formě (PNF)}, je-li následujícího tvaru, kde $Q_i\in\{\forall,\exists\}$ a formule $\varphi'$ je otevřená:
    $$
    (Q_1x_1)\dots(Q_nx_n)\varphi'
    $$
    \vspace{-16pt}
    }
    \begin{itemize}
        \item $(Q_1x_1)\dots(Q_nx_n)$ je \alert{kvantifikátorový prefix}, $\varphi'$ \alert{otevřené jádro}
        \item \alert{univerzální} formule: v PNF a všechny kvantifikátory jsou $\forall$
    \end{itemize}

    \myblock{
    \textbf{Tvrzení:}
        Ke každé formuli $\varphi$ existuje \alert{ekvivalentní} formule v PNF.
    }    
    
    \textbf{Důkaz:} nahrazujeme podformule ekvivalentními s cílem posunout kvantifikátory blíž kořeni $\Tree(\varphi)$, dle pravidel z násl. Lemmatu.\hfill\qedsymbol


    \myblock{
    \textbf{Důsledek:} Existuje i ekvivalentní PNF \alert{sentence} (generální uzávěr).
    }

\end{frame}


\begin{frame}{Pravidla vytýkání kvantifikátorů}

    \myblock{
    \textbf{Lemma:} Označme $\overline{Q}$ opačný kvantifikátor ke $Q$. Jsou-li $\varphi$ a $\psi$ formule, kde \alert{$x$ není volná v $\psi$}, potom:
    \begin{align*}
        \neg (Qx)\varphi\ &\sim\ (\overline{Q}x)\neg\varphi\\
        (Qx)\varphi \land \psi\ &\sim\ (Qx)(\varphi \land \psi)\\
        (Qx)\varphi \lor \psi\ &\sim\ (Qx)(\varphi \lor \psi)\\
        (Qx)\varphi \limplies \psi\ &\sim\ \alert{(\overline{Q}x)}(\varphi \limplies \psi)\\
        \psi \limplies (Qx)\varphi\ &\sim\ (Qx)(\psi \limplies \varphi)
    \end{align*}
    }

    \textbf{Důkaz:} snadno ověříme sémanticky, nebo tablo metodou (potom ale nejsou-li sentence, musíme nahradit generálními uzávěry)\hfill\qedsymbol

    \smallskip

    \textbf{Pozorování:} Nahradíme-li ve $\varphi$ podformuli $\psi$ ekvivalentní $\psi'$, je i výsledná formule $\varphi'$ ekvivalentní $\varphi$. (Připomeňme: $\varphi\sim\varphi'$ právě když mají stejné modely, tj. $\models\varphi\liff\varphi'$)
    
\end{frame}


\begin{frame}{Převod do PNF: příklad}

    \myexamplemath{
        $$
        (\forall z)P(x,z)\land P(y,z)\ \limplies\ \neg(\exists x)P(x,y)
        $$
    }      
    \begin{align*}
        \sim &\ 
        \alert{(\forall u)} P(x,\alert{u})\land P(y,z)\ \limplies\ (\forall x)\neg P(x,y)\\ \sim &\ 
        (\forall u)(P(x,u)\land P(y,z))\ \limplies\ \alert{(\forall v)}\neg P(\alert{v},y)\\ \sim &\ 
        (\exists u)( P(x,u)\land P(y,z)\ \limplies\ (\forall v)\neg P(v,y))\\ \sim &\ 
        (\exists u)(\forall v)( P(x,u)\land P(y,z)\ \limplies\ \neg P(v,y))
    \end{align*}
    
    \begin{itemize}
        \item v prvním kroku přejmenujeme $z$ na $u$, \alert{nesmí být volná v $P(y,z)$}
        \item podobně ve druhém kroku $x$ na $v$
        \item která pravidla používáme? sledujte postup na stromu formule
        \item chceme-li sentenci:
        $$
        \alert{(\forall x)(\forall y)(\forall z)}(\exists u)(\forall v)( P(x,u)\land P(y,z)\limplies\neg P(v,y))
        $$
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Poznámky}

    \begin{enumerate}
        \item proč se při vytýkání z \alert{antecedentu} mění kvantifikátor?
        \begin{align*}
            \alert{(Qx)\varphi \limplies \psi}&\sim\neg(Qx)\varphi \lor\psi\\&\sim\alert{(\overline{Q}x)}(\neg\varphi)\lor\psi\\
            &\sim(\overline{Q}x)(\neg\varphi\lor\psi)\sim \alert{(\overline{Q}x)(\varphi \limplies \psi)}    
        \end{align*}

        \medskip
    
        \item proč nesmí být $x$ volná v $\psi$? neplatilo by, např:
        \myexamplemath{
        $$
        (\exists x)P(x)\land Q(x)\ \not\sim\ (\exists x)(P(x)\land Q(x))
        $$
        }
        musíme přejmenovat vázanou proměnnou $x$ na novou: 
        
        \myexampleinline{
        $
        (\exists x)P(x)\land Q(x)\ \sim\ (\exists y)P(y)\land Q(x) \sim (\exists y)(P(y)\land Q(x))
        $
        }

        \medskip

        \item PNF není jednoznačná, lze vytýkat v různém pořadí; lepší je nejprve vytknout ty, \alert{ze kterých se nakonec stanou existenční:}
        
        \medskip

        \myalertmath{
            $$
            (\exists y)(\forall x)\varphi(x,y)\text{ je lepší než }(\forall x)(\exists y)\varphi(x,y)
            $$
        }
        
        \medskip

        (protože ``$y$ nezávisí na $x$'')
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Skolemova varianta}

    Je-li PNF sentence \alert{univerzální}, tvaru $(\forall x_1)\dots(\forall x_n)\psi(x_1,\dots,x_n)$, nahradíme otevřeným jádrem $\psi$. Jinak musíme provést \alert{skolemizaci}:

    \medskip

    \myblock{
    Buď $\varphi$ $L$-\alert{sentence} v PNF, všechny vázané proměnné různé. Nechť
    \begin{itemize}
        \item existenční kvantifikátory jsou $(\exists y_1),\dots,(\exists y_n)$ (v tom pořadí)
        \item pro každé $i$ jsou $(\forall x_1),\dots,(\forall x_{n_i})$ právě všechny univerzální kvantifikátory předcházející $(\exists y_i)$ v prefixu $\varphi$
    \end{itemize}
    Buď $L'$ rozšíření $L$ o \alert{nové} funkční symboly $f_1,\dots,f_n$, kde $f_i$ je $n_i$-ární. \alert{Skolemova varianta} $\varphi$ je $L'$-sentence $\varphi_S$ vzniklá \myalertinline{
        odstraněním $(\exists y_i)$
    } a substitucí termu \myalertinline{
        $f_i(x_1,\dots,x_{n_i})$ za $y_i$
    }, postupně pro $i=1,\dots,n$. 
    }

    \medskip

    \myexampleamsmath{
    \begin{align*}
        \varphi&=\textcolor{red}{(\exists y_1)}(\forall x_1)(\forall x_2)\textcolor{blue}{(\exists y_2)}(\forall x_3)\ R(\textcolor{red}{y_1},x_1,x_2,\textcolor{blue}{y_2},x_3)\\
        \varphi_S&=(\forall x_1)(\forall x_2)(\forall x_3)\ R(\textcolor{red}{f_1},x_1,x_2,\textcolor{blue}{f_2(x_1,x_2)},x_3) 
    \end{align*}    
    }

    \begin{itemize}
        \item \myalertinline{musí být sentence!} pro \myexampleinline{
            $(\exists y)E(x,y)$} ne \xcancel{$E(x,c)$} ale $E(x,f(x))$
        \item \myalertinline{nové symboly!} (jedinou rolí je reprezentovat `svědky' ve $\varphi$)
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Je to konzervativní extenze}

    \myblock{
    \textbf{Lemma:} Buď $\varphi$ $L$-sentence $(\forall x_1)\dots(\forall x_n)(\exists y)\psi$, $f$ nový funkční symbol, a $\varphi'$ sentence 
    $(\forall x_1)\dots(\forall x_n)\psi(y/f(x_1,\dots,x_n))$. Potom:
    \begin{enumerate}[(i)]
        \item $L$-redukt každého modelu $\varphi'$ je modelem $\varphi$, a 
        \item každý model $\varphi$ lze expandovat na model $\varphi'$.
    \end{enumerate}
    }

    \textbf{Důkaz:} \alert{(i)} Buď $\A'$ model $\varphi'$, $\A$ jeho $L$-redukt, $e:\Var\to\A$. $\A\models\varphi[e]$ platí neboť $\A\models\psi[e(y/a)]$ pro $a=(f(x_1,\dots,x_n))^{\A'}[e]$.
    
    \alert{(ii)} Protože $\A\models\varphi$, existuje funkce $f^A:A^n\to A$, že pro každé ohodnocení $e$ platí $\A\models \psi[e(y/a)]$ pro $a=f^A(e(x_1),\dots,e(x_n))$. To znamená, že expanze o funkci $f^A$ splňuje $\varphi'$.\hfill\qedsymbol 
    \begin{itemize}
        \item říká, že $\{\varphi'\}$ je konzervativní extenze $\{\varphi\}$, opakovaná aplikace dává \alert{Skolemovu větu} (výsledek skolemizace je otevřená konzervativní extenze, speciálně je ekvisplnitelná)  
        \item expanze v (ii) není jednoznačná (na rozdíl od extenze o definici nového funkčního symbolu)      
    \end{itemize}
   
\end{frame}


\begin{frame}{Skolemova věta (shrnutí postupu)}

    \myblock{
    \textbf{Věta:} Každá teorie má otevřenou konzervativní extenzi.
    }

    \textbf{Důkaz} Mějme $L$-teorii $T$. Axiomy nahradíme generálními uzávěry a převedeme do PNF, máme ekvivalentní $L$-teorii $T'$. V ní každý axiom nahradíme jeho Skolemovou variantou. 
    
    Tím získáme teorii $T''$ v rozšířeném jazyce~$L'$. Lemma říká:
    \begin{itemize}
        \item $L$-redukt každého modelu $T''$ je model $T'$
        \item každý model $T'$ lze expandovat do $L'$ na model $T''$
       \end{itemize}
    Neboli $T''$ je konzervativní extenzí $T'$, tedy i $T$. Je axiomatizovaná  univerzálními sentencemi, odstraníme kvantifikátorové prefixy (vezmeme jádra) a máme ekvivalentní otevřenou teorii $T'''$.    
    \hfill\qedsymbol

    \medskip

    \myblock{
    \textbf{Důsledek:} Ke každé teorii můžeme pomocí skolemizace najít ekvisplnitelnou otevřenou teorii. (A tu už snadno převedeme do CNF.)
    }

\end{frame}


\end{document}
