\documentclass{beamer}

\input{slides-header.tex}

\title{Devátá přednáška}
\subtitle{NAIL062 Výroková a predikátová logika}
\author{Jakub Bulín (KTIML MFF UK)}
% \institute{KTIML MFF UK}
\date{Zimní semestr 2023}


\begin{document}


\frame{\titlepage}


\begin{frame}{Devátá přednáška}

    \textbf{Program}
        \begin{itemize}
            \item Löwenheim-Skolemova věta
            \item věta o kompaktnosti
            \item hilbertovský kalkulus.
            \item úvod do rezoluce v predikátové logice
            \item skolemizace
        \end{itemize}

    \textbf{Materiály}

        \href{https://github.com/jbulin-mff-uk/nail062/raw/main/lecture/lecture-notes/lecture-notes.pdf}{\alert{\textbf{Zápisky z přednášky}}}, Sekce 7.5-7.6 z Kapitoly 7, Sekce 8.1-8.2 z Kapitoly 8

\end{frame}


\section{7.5 Důsledky korektnosti a úplnosti}


\begin{frame}{$\proves\ =\ \models$}

    Syntaktickou analogií \alert{důsledků} jsou \alert{teorémy}:
    $$
    \Thm_L(T)=\{\varphi\mid \varphi\text{ je $L$-sentence a } T\proves\varphi\}
    $$
    
    Z korektnosti a úplnosti okamžitě dostáváme:
        \begin{itemize}
            \item $T\proves\varphi$ právě když $T\models\varphi$
            \item $\Thm_L(T)=\Conseq_L(T)$
        \end{itemize}
    
    Všude můžeme nahradit `\alert{platnost}' pojmem `\alert{dokazatelnost}'.  Např:
    \begin{itemize}
        \item $T$ je \alert{sporná}, je-li v ní dokazatelný spor (tj. \alert{$T\proves\bot$})
        \item $T$ je \alert{kompletní}, je-li pro každou sentenci buď $T\proves\varphi$ nebo $T\proves\neg\varphi$, ale ne obojí (jinak by byla sporná)
    \end{itemize}

    \myblock{
        \textbf{Věta (O dedukci):} $T,\varphi\proves\psi$ právě když  $T\proves\varphi\to\psi$.
    }

    \textbf{Důkaz:} Stačí dokázat: $T,\varphi\models\psi\Leftrightarrow T\models\varphi\to\psi$. To je snadné.\hfill\qedsymbol

\end{frame}


\begin{frame}{Löwenheim-Skolemova věta \& Věta o kompaktnosti}
    
    \medskip
    
    \myblock{
    \textbf{Věta (Löwenheim-Skolemova):}
    Je-li $L$ spočetný bez rovnosti, potom každá bezesporná $L$-teorie má spočetně nekonečný model.
    }

    (Později ukážeme i verzi s rovností, kan. model může být konečný.)

    \textbf{Důkaz:} V $T$ není dokazatelný spor. Dokončené tablo z $T$ s $\F\bot$ v kořeni tedy musí obsahovat bezespornou větev. Hledaný model je $L$-redukt kanonického modelu pro tuto větev.\hfill\qedsymbol

    \bigskip

    Věta o kompaktnosti, vč. důkazu, je stejná jako ve výrokové logice:

    \smallskip
    \myblock{
    \textbf{Věta (O kompaktnosti):}
    Teorie má model, právě když každá její konečná část má model.\vspace{2pt}  
    }  
    
    \textbf{Důkaz:} Model teorie je modelem každé části. Naopak, pokud $T$ nemá model, je sporná, tedy $T\proves\bot$. Vezměme nějaký \alert{konečný} tablo důkaz $\bot$ z $T$. K jeho konstrukci stačí konečně mnoho axiomů $T$, ty tvoří konečnou podteorii $T'\subseteq T$, která nemá model.\hfill\qedsymbol

\end{frame}


\begin{frame}{Nestandardní model přirozených čísel}

    \begin{itemize}
        \item $\underline{\mathbb N}=\langle\mathbb N,S,+,\cdot,0,\leq\rangle$ je \alert{standardní model} přirozených čísel
        \item \alert{teorie struktury $\Th(\underline{\mathbb N})$:} všechny sentence \alert{pravdivé} v~$\underline{\mathbb N}$
        \item \alert{$n$-tý numerál:} term $\underline n=S(S(\cdots (S(0)\cdots))$, kde $S$ je $n$-krát
    \end{itemize}
    
    Přidáme nový konstantní symbol $c$ a vyjádříme, že je ostře větší než každý $n$-tý numerál:
    $$
    T=\Th(\underline{\mathbb N})\cup\{\underline n<c\mid n\in \mathbb N\}
    $$
        
    \begin{itemize}
        \item každá konečná část $T$ má model
        \item dle věty o kompaktnosti: i $T$ má model
        \item říkáme mu \alert{nestandardní model} (označme $\A$)
        \item platí v něm tytéž sentence, které platí ve standardním modelu
        \item ale zároveň obsahuje prvek $c^\A$, který je větší než každé $n\in \mathbb N$ (tzn. větší než hodnota termu $\underline n$ v nestandardním modelu $\A$)
    \end{itemize}    

\end{frame}


\section{7.6 Hilbertovský kalkulus v predikátové logice}



\begin{frame}{Hilbertovský kalkulus v predikátové logice}

    \vspace{-6pt}
    \begin{itemize}
        \item používá jen $\neg$ a $\limplies$, dokazuje lib. formule (nejen sentence)
        \item \alert{schémata log. axiomů} ($\varphi,\psi,\chi$ formule, $t$ term, $x$ proměnná)
        \begin{enumerate}[(i)]
            \item $\varphi \limplies (\psi \limplies \varphi)$
            \item $(\varphi\limplies (\psi \limplies \chi))\limplies ((\varphi \limplies \psi)\limplies(\varphi \limplies \chi))$
            \item $(\neg \varphi \limplies \neg \psi)\limplies(\psi \limplies \varphi)$            
        \end{enumerate}

        \medskip

        \myalert{
        \begin{enumerate}[(iv)]
            \item $(\forall x)\varphi \limplies \varphi(x/t)$ \hfill je-li $t$ substituovatelný za $x$ do $\varphi$
            \item $(\forall x)(\varphi \to \psi) \limplies (\varphi \limplies (\forall x)\psi)$ \hfill není-li $x$ volná ve $\varphi$
        \end{enumerate}
        
        a navíc \textbf{axiomy rovnosti}, je-li jazyk s rovností
        }

        \medskip

        \item \alert{odvozovací pravidla}:\vspace{-6pt}
        \begin{center}
            \begin{minipage}{0.45\textwidth}
                $$
                \frac{\varphi, \varphi \limplies \psi}{\psi}\ \text{(modus ponens)}
                $$
            \end{minipage}          
            \begin{minipage}{0.45\textwidth}
                \myalertmath{
                $$
                \frac{\varphi}{(\forall x)\varphi} \ \text{(generalizace)} 
                $$
                }
            \end{minipage}            
        \end{center}        
        
        \item \alert{hilbertovský důkaz} formule $\varphi$ z $T$ je \alert{konečná} posloupnost $\varphi_0, \dots, \varphi_n=\varphi$, kde $\varphi_i$ je \alert{logický axiom} (vč. axiomů rovnosti), \alert{axiom teorie}, nebo lze odvodit z předchozích pomocí pravidel
        \item existuje-li, píšeme \alert{$T\proves_H\varphi$}
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Korektnost a úplnost}

    \myblock{
    \textbf{Věta (o korektnosti hilbertovského kalkulu):}
    $T\proves_H\varphi \Rightarrow T\models\varphi$
    }

    \medskip

    \textbf{Důkaz:} Indukcí dle délky důkazu: každá $\varphi_i$ (vč. $\varphi_n=\varphi$) platí v $T$
    \begin{itemize}
        \item logické axiomy (vč. axiomů rovnosti) jsou tautologie, platí v $T$
        \item axiomy z $T$ jistě v $T$ také platí
         \item modus ponens i generalizace jsou \alert{korektní} inferenční pravidla:
        \begin{itemize}
            \item je-li $T\models\varphi$ a $T\models\varphi\to\psi$, potom $T\models\psi$
            \item je-li $T\models\varphi$, potom $T\models(\forall x)\varphi$
            \hfill\qedsymbol
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \bigskip
    
    \myblock{
    \textbf{Věta (o úplnosti hilbertovského kalkulu):}
    $T\models\varphi\ \Rightarrow\ T\proves_H\varphi$
    }

    Důkaz vynecháme.
    
\end{frame}


\section{\sc Kapitola 8: Rezoluce v predikátové logice}


\section{8.1 Úvod}


\begin{frame}{Rezoluce v predikátové logice}

    $T\models\varphi$? {\Large$\rightsquigarrow$} $T\cup\{\neg \varphi\}$ {\Large$\rightsquigarrow$} CNF formule $S$ {\Large$\rightsquigarrow$} rezoluční zamítnutí

    \begin{itemize}
        \item \alert{literál} je \alert{atomická formule} $R(t_1,\dots,t_n)$ nebo její negace
        \item \alert{klauzule} je konečná množina literálů, \alert{formule} množina klauzulí
        \item otevřenou formuli snadno převedeme do CNF, i univerzální kvantifikátor na začátku:{\small\myexampleinline{
            $(\forall x)(P(x)\lor \neg Q(x))\sim \{P(x),\neg Q(x)\}$
            }}
        \item co s existenčními kvantifikátory? nové symboly pro `svědky'
        {\small\myexampleinline{
        $(\exists x)(P(x)\lor \neg Q(x))\rightsquigarrow \{P(c),\neg Q(c)\}$
        }} ``\alert{skolemizace}''
        \item není ekvivalentní, ale zachovává \alert{[ne]splnitelnost}, to nám stačí
        \item rezoluční krok? literály nemusí být stejné, stačí \alert{unifikovatelné}
        {\myexampleinline{
        z klauzulí $\{P(x),\neg Q(x)\}$ a $\{Q(f(c))\}$ odvodíme $\{P(f(c))\}$
        }}
        \item \alert{unifikace} je substituce $\{x/f(c)\}$
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Příklady}
    
    1. \myexampleinline{
        $T=\{(\forall x)P(x),(\forall x)(P(x)\limplies Q(x))\}$, $\varphi=(\exists x)Q(x)$
    }
    $$\neg\varphi=\neg(\exists x)Q(x)\sim(\forall x)\neg Q(x)\sim\neg Q(x)$$ 
    $T\cup\{\neg \varphi\}$ je \alert{ekvivalentní} \myalertinline{\small
        $S = \{\{P(x)\},\{\neg P(x),Q(x)\},\{\neg Q(x)\}\}$
    }
    rezoluční zamítnutí: představte si $p$ místo $P(x)$, $q$ místo $Q(x)$

    2. \myexampleinline{
        $T=\{(\forall x)(\exists y)R(x,y),R(x,y)\limplies Q(x)\}$, $\varphi=(\exists x)Q(x)$
    }
    $$
    T\cup\{\neg \varphi\}\sim\{(\forall x)(\exists y)R(x,y),\neg R(x,y)\lor Q(x),\neg Q(x)\}
    $$
    formuli \alert{$(\forall x)(\exists y)R(x,y)$} nahradíme \alert{$R(x,f(x))$}, kde $f$ je nový unární funkční symbol (reprezentuje \alert{výběr svědka}):

    \myalertmath{
    $$
    S = \{\{R(x,f(x))\},\{\neg R(x,y),Q(x)\},\{\neg Q(x)\}\}
    $$
    }

    není ekvivalentní, ale \alert{ekvisplnitelná} (zde obě nesplnitelné), vidíme po \alert{substituci $y/f(x)$}, která \alert{unifikuje} $R(x,f(x))$ a $R(x,y)$
 
\end{frame}


\begin{frame}{Unifikace}

    \myexamplemath{
        $$
        S = \{\{R(x,f(x))\},\{\neg R(x,y),Q(x)\},\{\neg Q(x)\}\}
        $$
    }

    \begin{itemize}
        \item na \alert{úrovni výrokové logiky} (\alert{ground level}):
        \myalertmath{ 
        $$
        \{\{r\},\{\neg p,q\},\{\neg q,p\},\{\neg q\}\}
        $$
        }
        není nesplnitelné! musíme využít, že $R(x,f(x))$ a $R(x,y)$ mají `podobnou strukturu' (jsou \alert{unifikovatelné})
        \item klauzule $\{\neg R(x,y),Q(x)\}$ platí i po provedení libovolné substituce: \alert{$\{\neg R(x/t),Q(x/t)\}$} je důsledek $S$ pro lib. term $t$
        \item představme si `přidání' všech takto získaných klauzulí do $S$: potom už je na ground level nesplnitelné (ale nekonečné)
        \item \alert{unifikační algoritmus} nám dá správnou substituci \myalertinline{
            $y/f(x)$
        }
        \item zahrneme už do \alert{rezolučního pravidla}, tedy \alert{rezolventou} klauzulí $\{P(c)\}$ a $\{\neg P(x),Q(x)\}$ bude klauzule $\{Q(c)\}$.
    \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}{Rezoluční pravidlo}
    
    \begin{itemize}

        \item zahrnuje aplikaci unifikace
        \item lze vybrat \alert{více literálů najednou}, ale musí být unifikovatelné:
        
        \bigskip

        např. z \myexampleinline{
        $\{R(x,f(x)),R(g(y),z)\},\{\neg R(g(c),u),P(u)\}$
        } odvodíme rezolventu \myalertinline{
            $\{P(f(g(c)))\}$
        } za použití \alert{unifikace} 

        \medskip

        \myalertmath{
            $$
            \{x/g(c),y/c,z/f(g(c)),u/f(g(c))\}
            $$
        }

        \bigskip

        \item budeme vyžadovat disjunktní množiny proměnných v klauzulích; lze přejmenovat, proměnné mají \alert{lokální význam}:
        $$
        \models(\forall x)(\psi \land \chi) \leftrightarrow (\forall x)\psi \land (\forall x)\chi
        $$
        
    \end{itemize}

\end{frame}


\section{8.2 Skolemizace}


\begin{frame}{Ekvisplnitelná otevřená teorie}

    \begin{itemize}
        \item teorie $T$ v jazyce $L$ a $T'$ v (ne nutně stejném) jazyce $L'$ jsou  \alert{ekvisplnitelné}, pokud platí: $T$ má model $\Leftrightarrow$ $T'$ má model
        \item zajímá nás jen [ne]splnitelnost (dokazujeme sporem)
        \item pro převod do CNF a rezoluci potřebujeme otevřené formule 
    \end{itemize}

    \myblock{
    \textbf{Cíl:} Ke každé teorii $T$ sestrojíme \alert{ekvisplnitelnou, otevřenou} $T'$.
    }

    \begin{enumerate}
        \item převod do \alert{prenexní normální formy} (vytkneme kvantifikátory)
        \item nahradíme generálními uzávěry \myalertinline{(potřebujeme sentence!)}
        \item nahradíme sentence \alert{Skolemovými variantami} (odstranění $\exists$)
        \item odstraníme zbývající $\forall$, máme otevřené formule
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Prenexní normální forma}

    
    \myblock{Formule $\varphi$ je v \alert{prenexní normální formě (PNF)}, je-li následujícího tvaru, kde $Q_i\in\{\forall,\exists\}$ a formule $\varphi'$ je otevřená:
    $$
    (Q_1x_1)\dots(Q_nx_n)\varphi'
    $$
    \vspace{-16pt}
    }
    \begin{itemize}
        \item $(Q_1x_1)\dots(Q_nx_n)$ je \alert{kvantifikátorový prefix}, $\varphi'$ \alert{otevřené jádro}
        \item \alert{univerzální} formule: v PNF a všechny kvantifikátory jsou $\forall$
    \end{itemize}

    \myblock{
    \textbf{Tvrzení:}
        Ke každé formuli $\varphi$ existuje \alert{ekvivalentní} formule v PNF.
    }    
    
    \textbf{Důkaz:} nahrazujeme podformule ekvivalentními s cílem posunout kvantifikátory blíž kořeni $\Tree(\varphi)$, dle pravidel z násl. Lemmatu.\hfill\qedsymbol


    \myblock{
    \textbf{Důsledek:} Existuje i ekvivalentní PNF \alert{sentence} (generální uzávěr).
    }

\end{frame}


\begin{frame}{Pravidla vytýkání kvantifikátorů}

    \myblock{
    \textbf{Lemma:} Označme $\overline{Q}$ opačný kvantifikátor ke $Q$. Jsou-li $\varphi$ a $\psi$ formule, kde \alert{$x$ není volná v $\psi$}, potom:
    \begin{align*}
        \neg (Qx)\varphi\ &\sim\ (\overline{Q}x)\neg\varphi\\
        (Qx)\varphi \land \psi\ &\sim\ (Qx)(\varphi \land \psi)\\
        (Qx)\varphi \lor \psi\ &\sim\ (Qx)(\varphi \lor \psi)\\
        (Qx)\varphi \limplies \psi\ &\sim\ \alert{(\overline{Q}x)}(\varphi \limplies \psi)\\
        \psi \limplies (Qx)\varphi\ &\sim\ (Qx)(\psi \limplies \varphi)
    \end{align*}
    }

    \textbf{Důkaz:} snadno ověříme sémanticky, nebo tablo metodou (potom ale nejsou-li sentence, musíme nahradit generálními uzávěry)\hfill\qedsymbol

    \smallskip

    \textbf{Pozorování:} Nahradíme-li ve $\varphi$ podformuli $\psi$ ekvivalentní $\psi'$, je i výsledná formule $\varphi'$ ekvivalentní $\varphi$. (Připomeňme: $\varphi\sim\varphi'$ právě když mají stejné modely, tj. $\models\varphi\liff\varphi'$)
    
\end{frame}


\begin{frame}{Převod do PNF: příklad}

    \myexamplemath{
        $$
        (\forall z)P(x,z)\land P(y,z)\ \limplies\ \neg(\exists x)P(x,y)
        $$
    }      
    \begin{align*}
        \sim &\ 
        \alert{(\forall u)} P(x,\alert{u})\land P(y,z)\ \limplies\ (\forall x)\neg P(x,y)\\ \sim &\ 
        (\forall u)(P(x,u)\land P(y,z))\ \limplies\ \alert{(\forall v)}\neg P(\alert{v},y)\\ \sim &\ 
        (\exists u)( P(x,u)\land P(y,z)\ \limplies\ (\forall v)\neg P(v,y))\\ \sim &\ 
        (\exists u)(\forall v)( P(x,u)\land P(y,z)\ \limplies\ \neg P(v,y))
    \end{align*}
    
    \begin{itemize}
        \item v prvím kroku přejmenujeme $z$ na $u$, \alert{nesmí být volná v $P(y,z)$}
        \item podobně ve druhém kroku $x$ na $v$
        \item která pravidla používáme? sledujte postup na stromu formule
        \item chceme-li sentenci:
        $$
        \alert{(\forall x)(\forall y)(\forall z)}(\exists u)(\forall v)( P(x,u)\land P(y,z)\limplies\neg P(v,y))
        $$
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Poznámky}

    \begin{enumerate}
        \item proč se při vytýkání z \alert{antecedentu} mění kvantifikátor?
        \begin{align*}
            \alert{(Qx)\varphi \limplies \psi}&\sim\neg(Qx)\varphi \lor\psi\\&\sim\alert{(\overline{Q}x)}(\neg\varphi)\lor\psi\\
            &\sim(\overline{Q}x)(\neg\varphi\lor\psi)\sim \alert{(\overline{Q}x)(\varphi \limplies \psi)}    
        \end{align*}

        \medskip
    
        \item proč nesmí být $x$ volná v $\psi$? neplatilo by, např:
        \myexamplemath{
        $$
        (\exists x)P(x)\land Q(x)\ \not\sim\ (\exists x)(P(x)\land Q(x))
        $$
        }
        musíme přejmenovat vázanou proměnnou $x$ na novou: 
        
        \myexampleinline{
        $
        (\exists x)P(x)\land Q(x)\ \sim\ (\exists y)P(y)\land Q(x) \sim (\exists y)(P(y)\land Q(x))
        $
        }

        \medskip

        \item PNF není jednoznačná, lze vytýkat v různém pořadí; lepší je nejprve vytknout ty, \alert{ze kterých se nakonec stanou existenční:}
        
        \medskip

        \myalertmath{
            $$
            (\exists y)(\forall x)\varphi(x,y)\text{ je lepší než }(\forall x)(\exists y)\varphi(x,y)
            $$
        }
        
        \medskip

        (protože ``$y$ nezávisí na $x$'')
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Skolemova varianta}

   TODO

\end{frame}


\begin{frame}{Je to konzervativní extenze}

   TODO 

\end{frame}


\begin{frame}{Skolemova věta (shrnutí postupu)}

    \myblock{
    \textbf{Věta:} Každá teorie má otevřenou konzervativní extenzi.
    }

    \textbf{Důkaz} Mějme $L$-teorii $T$. Axiomy nahradíme generálními uzávěry a převedeme do PNF, máme ekvivalentní $L$-teorii $T'$. V ní každý axiom nahradíme jeho Skolemovou variantou. 
    
    Tím získáme teorii $T''$ v rozšířeném jazyce~$L'$. Lemma říká:
    \begin{itemize}
        \item $L$-redukt každého modelu $T''$ je model $T'$
        \item každý model $T'$ lze expandovat do $L'$ na model $T''$
       \end{itemize}
    Neboli $T''$ je konzervativní extenzí $T'$, tedy i $T$. Je axiomatizovaná  univerzálními sentencemi, odstraníme kvantifikátorové prefixy (vezmeme jádra) a máme ekvivalentní otevřenou teorii $T'''$.    
    \hfill\qedsymbol

    \medskip

    \myblock{
    \textbf{Důsledek:} Ke každé teorii můžeme pomocí skolemizace najít ekvisplnitelnou otevřenou teorii. (A tu už snadno převedeme do CNF.)
    }

\end{frame}


\end{document}



\subsection{Skolemova varianta}

Nyní jsme převedli naše axiomy na ekvivalentní sentence v prenexním tvaru. Pokud by některá sentence obsahovala pouze univerzální kvantifikátory, tj. byla tvaru 
$$(\forall x_1)\dots(\forall x_n)\varphi(x_1,\dots,x_n)$$ 
kde $\varphi$ je otevřená, mohli bychom ji prostě nahradit jejím otevřeným jádrem $\varphi$, které je jí v tomto případě ekvivalentní. Jak si ale poradit s existenčními kvantifikátory, např. $(\exists x)\varphi(x)$, $(\forall x)(\exists y)\varphi(x,y)$, apod? Ty nejprve nahradíme jejich \alert{Skolemovou variantou}.

\begin{definition}[Skolemova varianta]
Mějme $L$-sentenci $\varphi$ v PNF, a nechť všechny její vázané proměnné jsou různé. Nechť existenční kvantifikátory z prefixu $\varphi$ jsou $(\exists y_1),\dots,(\exists y_n)$ (v tomto pořadí), a nechť pro každé $i$ jsou $(\forall x_1),\dots,(\forall x_{n_i})$ právě všechny univerzální kvantifikátory předcházející kvantifikátor $(\exists y_i)$ v prefixu $\varphi$. 

Označme $L'$ rozšíření $L$ o \alert{nové} $n_i$-ární funkční symboly $f_1,\dots,f_n$, kde symbol $f_i$ je arity $n_i$, pro každé $i$. \alert{Skolemova varianta} sentence $\varphi$ je $L'$-sentence $\varphi_S$ vzniklá z $\varphi$ tak, že pro každé $i=1,\dots,n$:
\begin{itemize}
    \item odstraníme z prefixu kvantifikátor $(\exists y_i)$, a
    \item substituujeme za proměnnou $y_i$ term $f_i(x_1,\dots,x_{n_i})$.
\end{itemize}
Tomuto procesu říkáme také \alert{skolemizace}.
\end{definition}

\begin{example}
    Skolemova varianta sentence 
    $$\varphi=(\exists y_1)(\forall x_1)(\forall x_2)(\exists y_2)(\forall x_3)R(y_1,x_1,x_2,y_2,x_3)$$
    je sentence
    $$
    \varphi_S=(\forall x_1)(\forall x_2)(\forall x_3)R(f_1,x_1,x_2,f_2(x_1,x_2),x_3)
    $$
    kde $f_1$ je nový konstantní symbol a $f_2$ je nový binární funkční symbol.
\end{example}

\begin{remark}
    Nezapomeňte, že při skolemizaci musíme vycházet ze sentence! Například, máme-li formuli $(\exists y)E(x,y)$, není $E(x,c)$ její Skolemova varianta. Musíme napřed provést generální uzávěr $(\forall x)(\exists y)E(x,y)$, a potom správně skolemizovat jako $(\forall x)E(x,f(x))$, což je ekvivalentní otevřené formuli $E(x,f(x))$ (která říká něco mnohem slabšího než $E(x,c)$).

    Je také důležité, aby každý symbol použitý při skolemizaci byl opravdu nový, jeho jedinou `rolí' v celé teorii musí být reprezentovat `existující' prvky v této formuli.
\end{remark} 

V následujícím lemmatu ukážeme klíčovou vlastnost skolemovy varianty:

\begin{lemma}\label{lemma:skolem-variant-conservative-extension}
Mějme $L$-sentenci $\varphi=(\forall x_1)\dots(\forall x_n)(\exists y)\psi$ a nechť $\varphi'$ je sentence 
$$
(\forall x_1)\dots(\forall x_n)\psi(y/f(x_1,\dots,x_n))$$
kde $f$ je nový funkční symbol. Potom:
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $L$-redukt každého modelu $\varphi'$ je modelem $\varphi$, a 
    \item každý model $\varphi$ lze expandovat na model $\varphi'$.
\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Nejprve dokažme část (i): Mějme model $\A'\models\varphi'$ a nechť $\A$ je jeho redukt na jazyk $L$. Pro každé ohodnocení proměnných $e$ platí $\A\models\psi[e(y/a)]$ pro $a=(f(x_1,\dots,x_n))^{\A'}[e]$, tedy $\A\models\varphi$.
    
    Nyní část (ii): Protože $\A\models\varphi$, existuje funkce $f^A:A^n\to A$ taková, že pro každé ohodnocení proměnných $e$ platí $\A\models \psi[e(y/a)]$, kde $a=f^A(e(x_1),\dots,e(x_n))$. To znamená, že expanze struktury $\A$ vzniklá přidáním funkce $f^A$ je modelem $\varphi'$.    
\end{proof}

\begin{remark}
    Expanze modelu ve druhé části tvrzení nemusí být (a typicky není) jednoznačná, na rozdíl od extenze o definici nového funkčního symbolu.
\end{remark}

Aplikujeme-li předchozí lemma opakovaně (postupně pro všechny existenční kvantifikátory), získáme následující důsledek:

\begin{corollary}
    Sentence $\varphi$ a její skolemova varianta $\varphi_S$ jsou ekvisplnitelné.
\end{corollary}



