\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{header.tex}


\begin{document}

\section*{NAIL062 V\&P Logika: 4. cvičení}
% po 3. přednášce

\textbf{Témata:} 
Vlastnosti a extenze teorií. Počítání výroků až na ekvivalenci (Lindenbaum-Tarského algebra). 2-SAT a implikační graf. Horn-SAT a jednotková propagace.



\medskip\begin{problem}
    Dokažte nebo vyvraťte (nebo uveďte správný vztah), že pro každou teorii $T$ a výroky $\varphi$, $\psi$ v jazyce $\mathbb{P}$ platí:
    \begin{enumerate}
        \item $T \models \varphi$,\ \  právě když \ \ $T \not\models \neg \varphi$
        \item $T \models \varphi$ a $T \models \psi$,\ \ právě když \ \ $T \models \varphi \wedge \psi$
        \item $T \models \varphi$ nebo $T \models \psi$,\ \ právě když \ \ $T \models \varphi \vee \psi$
        \item $T \models \varphi \to \psi$ and $T \models \psi \to \chi$,\ \ právě když \ \ $T \models \varphi \to \chi$
    \end{enumerate}
    \end{problem}

\medskip\begin{problem}
    Uvažte následující dvě teorie:
    \begin{enumerate}[label=(\Roman*)]
        \item $T=\{p\wedge q,p\to\neg q,q\}$ v jazyce $\mathbb P=\{p,q\}$
        \item $T=\{(p\wedge q)\to r, \neg r\vee(p\wedge q)\}$ v jazyce $\mathbb P=\{p,q,r\}$        
    \end{enumerate}
    \begin{enumerate}
        \item Rozhodněte, zda je teorie $T$ [konzistentní/splnitelná/kompletní]. (konzistentní=bezesporná, kompletní=úplná)
        \item Uveďte příklad výroku $\varphi$, který je [platný/nesplnitelný/nezávislý] v $T$
        \item Uveďte příklad extenze $T'$ teorie $T$ (pokud existuje, a pokud možno neekvivalentní s $T$), která je [jednoduchá / konzervativní/kompletní/konzervativní jednoduchá/kompletní jednoduchá/kompletní konzervativní].
    \end{enumerate}
    
    \end{problem}



    \medskip\begin{problem}
        Dokažte nebo vyvraťte (nebo uveďte správný vztah), že pro libovolné teorie $T$, $S$ nad~$\mathbb{P}$ platí:
        \begin{enumerate}
            \item $S\subseteq T \Rightarrow \Conseq(T) \subseteq \Conseq(S)$
            \item $\Conseq(S\cup T)=\Conseq(S) \cup \Conseq(T)$
            \item $\Conseq(S\cap T)=\Conseq(S) \cap \Conseq(T)$
        \end{enumerate}
        \end{problem}
        

\medskip\begin{problem}
    Nechť $|\mathbb{P}|=n$ a mějme výrok $\varphi\in\mathrm{VF}_{\mathbb{P}}$ takový, že $|M(\varphi)|=k$. Určete počet až na ekvivalenci:
    \begin{enumerate}
    \item výroků $\psi$ takových, že $\varphi \models \psi$ nebo $\psi \models \varphi$,
    \item teorií nad $\mathbb{P}$, ve kterých platí $\varphi$,
    \item úplných teorií nad $\mathbb{P}$ ve kterých platí $\varphi$,
    \item teorií $T$ nad $\mathbb{P}$ takových, že $T \cup \{\varphi\}$ je bezesporná.
    \end{enumerate}
    Uvažme navíc spornou teorii $\{\varphi,\psi\}$ kde $|M(\psi)|=p$. Spočtěte až na ekvivalenci:
    \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item výroky $\chi$ takové, že $\varphi \vee \psi \models \chi$, 
    \item teorie, ve kterých platí $\varphi \vee \psi$.
    \end{enumerate}
\end{problem}



\medskip\begin{problem} Pro danou formuli $\varphi$ v CNF najděte a 3-CNF formuli $\varphi'$ takovou, že $\varphi'$ je splnitelná, právě když $\varphi$ je splnitelná. Popište efektivní algoritmus konstrukce $\varphi'$ je-li dána $\varphi$ (tj. redukci z problému SAT do problému 3-SAT).
\end{problem}

    
\medskip\begin{problem} Sestrojte implikační graf daného 2-CNF výroku. Je splnitelný? Pokud ano, najděte nějaké řešení.
\begin{enumerate}
    \item $(p_1\vee \neg p_2)\wedge (p_2\vee p_3)\wedge (\neg p_3\vee \neg p_1)\wedge (\neg p_3\vee \neg p_4)\wedge (p_4\vee p_5)\wedge (\neg p_5\vee \neg p_1)$
    \item $(p_1\vee \neg p_2)\wedge (p_2\vee p_3)\wedge (\neg p_3\vee p_1)\wedge (\neg p_3\vee \neg p_4)\wedge (p_4\vee p_5)\wedge (\neg p_5\vee p_1)$
    \item $(p_0 \vee  p_2) \wedge  (p_0 \vee  \neg p_3) \wedge  (p_1 \vee  \neg p_3) 
    \wedge  (p_1 \vee  \neg p_4) \wedge  (p_2 \vee  \neg p_4) 
    \wedge  (p_0 \vee  \neg p_5)
    \wedge 
    (p_1 \vee  \neg p_5) \wedge  (p_2 \vee  \neg p_5) \wedge  (\neg p_1 \vee  \neg p_6) \wedge  (p_4 \vee  p_6) \wedge  (p_5 \vee  p_6) \wedge  p_1\wedge \neg p_7$
\end{enumerate}
\end{problem}


\medskip\begin{problem}
Pomocí jednotkové propagace zjistěte, zda je následující Hornův výrok splnitelný. Pokud ano, najděte nějaké splňující ohodnocení.
\begin{align*}
    &(\neg p_1 \vee \neg p_3 \vee p_2)\wedge(\neg p_1 \vee p_2)\wedge p_1 \wedge (\neg p_1 \vee \neg p_2 \vee p_3)\wedge \\
    &(\neg p_2 \vee \neg p_4 \vee p_1)\wedge(\neg p_4 \vee \neg p_3 \vee \neg p_2)\wedge(p_4\vee \neg p_5 \vee\neg p_6)
\end{align*}
\end{problem}
    



\end{document}