\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{header.tex}


\begin{document}

\section*{NAIL062 V\&P Logika: 11. cvičení}
% po 9. přednášce


\textbf{Témata:}
Unifikace. Rezoluce v predikátové logice.


\medskip\begin{problem} Víme, že platí následující:
    \begin{itemize}\it
        \item Je-li cihla na (jiné) cihle, potom není na zemi.
        \item Každá cihla je na (jiné) cihle nebo na zemi.
        \item Žádná cihla není na cihle, která by byla na (jiné) cihle.
    \end{itemize}
    Vyjádřete tato fakta ve vhodném jazyce logiky prvního řádu a dokažte rezolucí následující tvrzení: {\it ``Je-li cihla na (jiné) cihle, spodní cihla je na zemi.''}
\end{problem}
        
    
\medskip\begin{problem} Víme, že platí následující:
    \begin{itemize}\it
        \item Každý holič holí všechny, kdo neholí sami sebe
        \item Žádný holič neholí nikoho, kdo holí sám sebe.
    \end{itemize}
    Formalizujte ve vhodném jazyce predikátové logiky a dokažte rezolucí, že: {\it Neexistují žádní holiči.}
\end{problem}


\medskip\begin{problem}
Jsou dána následující tvrzení o~proběhlém genetickém experimentu:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]\it
    \item Každá ovce byla buď porozena jinou ovcí, nebo byla naklonována (avšak nikoli oboje zároveň).
    \item Žádná naklonovaná ovce neporodila.
\end{enumerate}
Chceme ukázat rezolucí, že pak: {\it (iii) Pokud ovce porodila, byla sama porozena.} Konkrétně:
\begin{enumerate}
    \item Uvedená tvrzení vyjádřete \underline{sentencemi} $\varphi_1$, $\varphi_2$, $\varphi_3$ v jazyce $L=\langle P,K\rangle$ bez rovnosti, kde $P$ je binární relační symbol, $K$ je unární relační symbol a $P(x,y)$, $K(x)$ značí, že \emph{``ovce $x$ porodila ovci $y$''} a \emph{``ovce $x$ byla naklonována''}.    
    \item S využitím Skolemizace těchto formulí nebo jejich negací sestrojte množinu klauzulí $S$ (může být ve větším jazyce), která je nesplnitelná, právě když  $\{\varphi_1, \varphi_2\} \models \varphi_3$. Zapište ji v množinové reprezentaci.
    \item Najděte rezoluční zamítnutí $S$, znázorněte je rezolučním stromem. U každého kroku uveďte použitou unifikaci.
\end{enumerate}
\end{problem}
        

\medskip\begin{problem}
Mějme jazyk $L=\langle <, j, h, s\rangle$ bez rovností, kde $j,h,q$ jsou konstantní symboly značící (po řadě) jablka, hrušky, švestky, dále $<$ je binární relační symbol a $x < y$ značí, že {\it ``ovoce $y$ je lepší než ovoce $x$''}. Víme, že:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]\it
    \item Relace ``být lepší'' je ostré částečné uspořádání (ireflexivní, asymetrická, tranzitivní relace).
    \item Hrušky jsou lepší než jablka.
\end{enumerate}
Chceme rezolucí dokázat následující tvrzení.
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]\it
    \setcounter{enumi}{2}
    \item Jsou-li švestky lepší než hrušky, nejsou jablka lepší než švestky.
\end{enumerate}
\smallskip

Konkrétně:
\begin{enumerate}
\item Tvrzení $(i)$, $(ii)$, $(iii)$ vyjádřete otevřenými formulemi jazyka $L$.
\item Pomocí předchozích formulí či jejich negací nalezněte otevřenou teorii $T$ nad $L$ axiomatizovanou klauzulemi, která je nesplnitelná, právě když z $(i)$, $(ii)$ vyplývá $(iii)$. Napište $T$ v množinové reprezentaci.
\item Rezolucí dokažte, že $T$ není splnitelná. Rezoluční zamítnutí znázorněte rezolučním stromem. U každého kroku uveďte použitou unifikaci. {\it Nápověda: stačí čtyři rezoluční kroky.}
\item Nalezněte konjunkci základních instancí axiomů $T$, která je nesplnitelná. {\it Nápověda: využijte unifikace z (c).}
\item Je $T$ zamítnutelná LI-rezolucí? Uveďte zdůvodnění.
\end{enumerate}
\end{problem}


\medskip\begin{problem}
Nechť $T=\{\neg(\exists x) R(x), (\exists x)(\forall y)(P(x,y)\to P(y,x)), (\forall x)((\exists y)(P(x,y)\wedge P(y,x))\to R(x)),$ $(\forall x)(\exists y)P(x,y)\}$ je teorie jazyka $L=\langle P,R\rangle$ bez rovnosti.
\begin{enumerate}
\item Skolemizací nalezněte k $T$ otevřenou ekvisplnitelnou teorii $T'$ (nad vhodně rozšířeným jazykem).
\item Převeďte $T'$ na ekvivalentní teorii $S$ v CNF. Zapište $S$ v množinové reprezentaci.
\item Nalezněte rezoluční zamítnutí teorie $S$. U každého kroku uveďte použitou unifikaci.
\item Nalezněte konjunkci základních instancí axiomů $S$, která je nesplnitelná.
\item Má teorie $T$ jednoduchou kompletní extenzi? Uveďte zdůvodnění.
\end{enumerate}
\end{problem}


\medskip\begin{problem}
    Ukažte, že daná množina klauzulí je zamítnutelná (rezolucí). Popište zamítnutí pomocí rezolučního stromu. V každém kroku rezoluce napište použitou unifikaci a podtrhněte rezolvované literály.
    \begin{align*}
        S=\{
            &\{P(a,x,f(y)),P(a,z,f(h(b))),\neg Q(y,z)\},\\
            &\{\neg Q(h(b),w),H(w,a)\},\\
            &\{\neg P(a,w,f(h(b))),H(x,a)\},\\
            &\{P(a,u,f(h(u))),H(u,a),Q(h(b),b)\},\\
            &\{\neg H(v,a)\}
        \}
    \end{align*}
\end{problem}


\medskip\begin{ukol}[3 body]
Známe následující informace o zadávání zakázek:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)] \it
    \item Každý úředník, který je odpovědný za nějakou zakázku a vezme od nějaké společnosti úplatek, je kriminálník.
    \item Zakázku vyhraje pouze společnost, která podplatí všechny úředníky odpovědné za tuto zakázku.
    \item Pan Lubor je úředník.
    \item Nějaká společnost vyhrála nějakou zakázku, za kterou je pan Lubor odpovědný.
\end{enumerate}
Pomocí rezoluce dokažte, že: {\it (v) Pan Lubor je kriminálník.}
\begin{enumerate}
    \item Uvedená tvrzení vyjádřete \underline{sentencemi} $\varphi_1, \dots, \varphi_5$ v jazyce $L=\langle U, Z, S, K, P, V, O, l \rangle$ bez rovnosti, kde $U, Z, S$ a $K$ jsou unární relační symboly a $U(x), Z(x), S(x), K(x)$ znamenají (po řadě) ``$x$ je úředník / zakázka / společnost / kriminálník'', $P, V, O$ jsou binární relační symboly, kde $P(x,y), V(x,y), O(x,y)$ značí (po řadě) ``$x$ podplatil $y$'', ``$x$ vyhrál $y$'' a ``$x$ je odpovědný za $y$'' a $l$ je konstanta označující pana Lubora.
    \item Pomocí skolemizace předchozích formulí nalezněte otevřenou teorii $T$ (případně ve větším jazyce), která je nesplnitelná, právě když  $\{\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3, \varphi_4\} \models \varphi_5$.
    \item Převedením axiomů $T$ do CNF nalezněte teorii $T'$ ekvivalentní $T$ a axiomatizovanou klauzulemi. Napište $T'$ v množinové reprezentaci.
    \item Rezolucí dokažte, že $T'$ není splnitelná. Rezoluční zamítnutí znázorněte rezolučním stromem. U každého kroku uveďte použitou unifikaci.
    \item Nalezněte konjunkci základních instancí axiomů $T'$, která je nesplnitelná.
    \end{enumerate}



Kromě tohoto úkolu se připravte na zápočtový test. Vyřešte vzorový test (na webu).
\end{ukol}

\end{document}